佛說佛名經（二十卷本）

整理者　張麗　張磊

〔題解〕

《佛說佛名經》，中國人編撰佛教經典。二十卷。作者不詳。

本文獻未為我國歷代經錄所著錄，也未為歷代大藏經所收。根據目前掌握的材料，它僅保存在敦煌遺書中，卷十六亡佚，共存十九卷。

本文獻在隋代流行的三寶崇拜思想的影響下產生，故每卷依照三寶次第，依次禮拜佛、法、僧三寶，然後為懺悔文，最後分段摘抄《大乘蓮華寶達菩薩問答報應沙門經》。反映了三寶崇拜與禮懺思想相結合的信仰形態。

從形成淵源看，本文獻的前十八卷佛名部分，主要承襲元魏菩提留支譯十二卷本《佛名經》而來。故可以依據十二卷本《佛名經》補足本文獻相關的缺失經文，甚至可以依據十二卷本《佛名經》，區分本文獻諸卷之起訖。後兩卷佛名部分，則大抵承襲《大通方廣懺悔滅罪莊嚴成佛經》及其他材料而成。該文獻產生後，又對十六卷本《佛名經》的形成給與一定的影響。

如不加特別說明，校記中「《大正藏》本」均指《大正藏》本十二卷《佛名經》。

為便於與其他卷本的《佛名經》核對，《藏外佛教文獻》整理時，為二十卷本《佛名經》逐一加上行號。

本文獻篇幅較大，《藏外佛教文獻》將分輯逐步發表全部整理本。有關整理說明及工作情況，將在該經全文發表之後一併公佈。

今將本文獻底校本情況介紹如下：

佛說佛名經卷第一

底本：斯6511號。
校本：

甲本：北敦07484號。

佛說佛名經卷第二

底本：北敦02056號。
校本：

甲本：北敦02449號。
乙本：北敦04828號。

佛說佛名經卷第三

底本：北敦00172號。
校本：

甲本：北敦01457號＋北敦01672號。

佛說佛名經卷第四

底本：斯01628號。
校本：

甲本：北敦13614號。
乙本：斯03114號。
丙本：斯00577號。
丁本：北敦03828號。
戊本：斯00240號。

〔錄文〕

佛說佛名經卷第一

如是我聞一時，佛在舍婆提城祇樹給孤獨園，與大比丘眾千二百五十人俱。

爾時，世尊四眾圍遶，及天龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人、非人等。

爾時，世尊告諸大眾：汝當諦聽！我為汝說過去、未來、現在諸佛名字。若善男子、善女人受持、讀誦諸佛名者，是人現世安隱，遠離諸難，及消滅諸罪，未來當得阿耨多羅三藐三菩提。

若善男子、善女人欲消滅諸罪，當淨洗浴，著新淨衣，長跪合掌，而作是言：

南無東方阿閦佛。
南無火光佛。
南無靈目佛。
南無無畏佛。
南無不可思議佛。
南無燈王佛。
南無放光佛。
南無光明莊嚴佛。
南無大勝佛。
南無成就大事佛。
南無實見佛。
南無堅王花佛。

歸命東方如是等無量無邊諸佛。

南無南方普滿佛。
南無威王佛。
南無住持疾行佛。
南無黠慧佛。
南無稱聲佛。
南無不厭見身佛。
南無師子聲佛。
南無不空見佛。
南無起行佛。
南無一切行清淨佛。
南無莊嚴王佛。
南無大山王佛。

歸命南方如是等無量無邊諸佛。

南無西方無量壽佛。
南無師子佛。
南無香積王佛。
南無香手佛。
南無奮迅佛。
南無虛空藏佛。
南無寶幢佛。
南無清淨眼佛。
南無樂莊嚴佛。
南無寶山佛。
南無光王佛。
南無善寂智慧月聲自在王佛。

歸命西方如是等無量無邊諸佛。

南無北方難勝佛。
南無月光佛。
南無金色王佛。
南無月色旃檀佛。
南無普眼見佛。
南無普照眼見佛。
南無輪手佛。
南無無垢佛。

歸命北方如是等無量無邊諸佛。

南無東南方持地佛。
南無自在佛。
南無法自在佛。
南無法慧佛。
南無法思佛。
南無常法慧佛。
南無常樂佛。
南無善思惟佛。
南無善住佛。
南無善臂佛。

歸命東南方如是等無量無邊諸佛。

南無西南方那羅延佛。
南無龍王德佛。
南無寶聲佛。
南無地自在佛。
南無人王佛。
南無妙聲佛。
南無黠慧佛。
南無妙香聲佛。
南無天王佛。
南無常清淨眼佛。

歸命西南方如是等無量無邊諸佛。

南無西北方月光面佛。
南無月光佛。
南無月幢佛。
南無勇猛佛。
南無旃檀佛。
南無自在佛。
南無日光面佛。
南無日藏佛。
南無日光莊嚴佛。
南無華身佛。
南無波頭摩藏佛。
南無波頭摩鬚佛。
南無師子聲王佛。
南無阿彌陀仙佛。

歸命西北方如是等無量無邊諸佛。

南無東北方寂諸根佛。
南無寂滅佛。
南無大將佛。
南無淨勝佛。
南無淨妙聲佛。
南無淨天供養佛。
南無善化佛。
南無化佛。
南無善意佛。
南無善意住持佛。

歸命東北方如是等無量無邊諸佛。

南無下方實行佛。
南無疾行佛。
南無黠慧佛。
南無堅固王佛。
南無金剛齊佛。
南無師子佛。
南無奮迅佛。
南無如實住佛。
南無功德佛。
南無功德得佛。
南無善安樂佛。
南無釋迦牟尼佛。

歸命下方如是等無量無邊諸佛。

南無上方無量勝佛。
南無雲王佛。
南無雲功德佛。
南無無量稱名佛。
南無聞身王佛。
南無大功德佛。
南無大須彌佛。
南無降伏魔王佛。

歸命上方如是等無量無邊諸佛。

南無未來普賢佛。
南無彌勒佛。
南無觀世自在佛。
南無得大勢至佛。
南無虛空藏佛。
南無無垢稱佛。
南無成就義佛。
南無實聲佛。
南無大海佛。
南無無盡意佛。

歸命未來如是等無量無邊諸佛。

善男子、善女人受持讀誦是諸佛名，現世安隱，遠離諸難，及消滅諸罪，未來畢竟得阿耨多羅三藐三菩提。

南無無垢光佛。
南無樂莊嚴思惟佛。
南無無垢月幢稱佛。
南無華佛。
南無火光佛。
南無寶上佛。
南無無畏觀佛。
南無遠離諸畏驚怖佛。
南無師子奮迅力佛。
南無金光明王佛。

若善男子、善女人十日讀誦思惟是佛名，必得遠離一切業障。

南無一切同名佛。
南無日龍奮迅二佛。
南無一切同名日龍奮迅佛。
南無六十功德寶佛。
南無一切同名功德寶佛。
南無十二毘留羅佛。
南無一切同名毘留羅佛。
南無八萬四千名自在幢佛。
南無一切同名自在幢佛。
南無三百大幢佛。
南無一切同名大幢佛。
南無五百淨聲王佛。
南無一切同名淨聲王佛。
南無五百波頭摩王佛。
南無一切同名波頭摩王佛。
南無五百日聲佛。
南無一切同名日聲佛。
南無五百樂自在聲佛。
南無一切同名樂自在聲佛。
南無五百日佛。
南無一切同名日佛。
南無五百普光佛。
南無一切同名普光佛。
南無五百波頭摩上王佛。
南無一切同名波頭摩上王佛。
南無七百法光莊嚴佛。
南無一切同名法光莊嚴佛。
南無千法莊嚴王佛。
南無一切同名法莊嚴王佛。
南無千八百稱聲王佛。
南無一切同名稱聲王佛。
南無三萬散華佛。
南無一切同名散華佛。
南無三萬三百稱聲王佛。
南無一切同名稱聲王佛。
南無八萬四千阿難陀佛。
南無一切同名阿難陀佛。
南無千八百寂滅佛。
南無一切同名寂滅佛。
南無五百歡喜佛。
南無一切同名歡喜佛。
南無五百威德佛。
南無一切同名威德佛。
南無五百上威德佛。
南無一切同名上威德佛。
南無五百日王佛。
南無一切同名日王佛。
南無千雲雷聲王佛。
南無一切同名雲雷聲王佛。
南無千日熾自在聲佛。
南無一切同名日熾自在聲佛。
南無千離垢聲自在王佛。
南無一切同名離垢聲自在王佛。
南無千勢自在聲佛。
南無一切同名勢自在聲佛。
南無千功德蓋幢安隱自在王佛。
南無一切同名功德蓋安隱自在王佛。
南無千閻浮檀佛。
南無一切同名閻浮檀佛。
南無千無垢聲自在王佛。
南無一切同名無垢聲自在王佛。
南無千遠離諸怖聲自在王佛。
南無一切同名遠離諸怖聲自在王佛。
南無二千拘隣佛。
南無一切同名拘隣佛。
南無二千寶幢佛。
南無一切同名寶幢佛。
南無八千堅精進佛。
南無一切同名堅精進佛。
南無八千威德佛。
南無一切同名威德佛。
南無八千燃燈佛。
南無一切同名燃燈佛。
南無十千迦葉佛。
南無一切同名迦葉佛。
南無十千清淨面蓮華香積佛。
南無一切同名清淨面蓮華香積佛。
南無十千莊嚴王佛。
南無一切同名莊嚴王佛。
南無十千星宿佛。
南無一切同名星宿佛。
南無一萬八千莎羅王佛。
南無一切同名莎羅王佛。
南無一萬八千莎羅自在王佛。
南無一切同名莎羅自在王佛。
南無一萬八千普護佛。
南無一切同名普護佛。
南無四萬願莊嚴佛。
南無一切同名願莊嚴佛。
南無三千毘盧舍那佛。
南無一切同名毘盧舍那佛。
南無三千放光佛。
南無一切同名放光佛。
南無三千釋迦牟尼佛。
南無一切同名釋迦牟尼佛。
南無三萬日月太白佛。
南無一切同名日月太白佛。
南無六萬波頭摩上王佛。
南無一切同名波頭摩上王佛。
南無六萬能令眾生離諸見佛。
南無一切同名能令眾生離諸見佛。
南無六十百千萬成就義見佛。
南無一切同名成就義見佛。
南無無量百千萬名不可勝佛。
南無一切同名不可勝佛。
南無二億拘隣佛。
南無一切同名拘隣佛。
南無三億弗沙佛。
南無一切同名弗沙佛。
南無六十億大莊嚴佛。
南無一切同名大莊嚴佛。
南無八十億實體法決定佛。
南無一切同名實體法決定佛。
南無六十億莎羅自在王佛。
南無一切同名莎羅自在王佛。
南無八十億實體法決定王佛。
南無一切同名實體法決定王佛。
南無八十億日月燈明佛。
南無一切同名日月燈明佛。
南無百億決定光明佛。
南無一切同名決定光明佛。
南無二十億日月燈明佛。
南無一切同名日月燈明佛。
南無二十億妙聲王佛。
南無一切同名妙聲王佛。
南無二十百億雲自在王佛。
南無一切同名雲自在王佛。
南無三十億釋迦牟尼佛。
南無一切同名釋迦牟尼佛。
南無二十億千怖畏聲王佛。
南無一切同名怖畏聲王佛。
南無四十億那由他妙聲佛。
南無一切同名妙聲佛。
南無億千樂莊嚴佛。
南無一切同名樂莊嚴佛。
南無億那由他百千覺華佛。
南無一切同名覺華佛。
南無六十頻婆羅遠離怖畏佛。
南無一切同名遠離怖畏佛。
南無須彌微塵數一切功德山王勝名佛。
南無一切同名功德山王勝名佛。
南無十佛國土不可說億那由他微塵數普賢佛。
南無一切同名普賢佛。
南無過去未來現在諸佛。
南無旃檀遠離諸煩惱藏佛。
南無功德奮迅佛。
南無勝奮迅佛。
南無修寂靜佛。
南無上寂靜佛。
南無住虛空佛。
南無降伏諸魔怨佛。
南無百寶佛。
南無難勝光佛。
南無自在作佛。
南無日作佛。
南無無垢光佛。
南無自在觀佛。
南無金光明師子奮迅佛。
南無無垢威德佛。
南無觀自在佛。
南無金光明師子奮迅佛。
南無無量光佛。
南無釋迦牟尼佛。
南無靜去佛。
南無寂靜上佛。三百。
南無普光明積上功德王佛。
南無普現見佛。
南無金剛功德佛。
南無不動佛。
南無普賢佛。
南無普照佛。
南無實法上決定佛。
南無無畏王佛。
南無無垢光佛。
南無樂說莊嚴思惟佛。
南無無垢月幢稱佛。
南無拘蘇摩莊嚴光明作佛。
南無出火佛。
南無寶上佛。
南無無畏觀佛。
南無師子奮迅力佛。
南無遠離怖畏毛竪稱佛。
南無金剛牟尼佛。
南無飲甘露佛。
南無金剛王佛。
南無善見佛。
南無尸棄佛。
南無毘舍浮佛。
南無拘留孫佛。
南無難勝佛。
南無阿閦佛。
南無盧舍那佛。
南無阿彌陀佛。
南無尼彌佛。
南無寶光炎佛。
南無彌留佛。
南無自在佛。
南無阿彌陀佛。
南無寶精進月光莊嚴威德聲自在王佛。
南無遠離一切諸畏煩惱上功德佛。
南無初發心念斷疑發解斷煩惱佛。
南無斷諸煩惱闇三昧上王佛。
南無寶炎佛。
南無大炎積佛。
南無旃檀佛。
南無手上王佛。
南無寶上佛。
南無善住智慧王無障佛。
南無火光慧藏昏闇佛。
南無象增上佛。
南無截金剛佛。
南無天王佛。
南無一切義上王佛。
南無三昧喻佛。
南無念王佛。
南無光明觀佛。
南無一切所依王佛。
南無善護意王佛。
南無發趣速自在王佛。
南無寶炎佛。
南無積大炎佛。
南無旃檀香佛。
南無手上王佛。
南無寶上佛。
南無善住慧王無障佛。
南無大智意佛。
南無寶藏佛。
南無放炎佛。
南無迦葉佛。
南無多羅住佛。
南無智來佛。
南無能聖佛。
南無過一切憂惱王佛。
南無一切功德莊嚴佛。
南無成就一切義佛。
南無無畏王佛。
南無一切眾生導師佛。
南無著蓋佛。
南無寶蓋佛。
南無旃檀香佛。
南無旃檀勝佛。
南無須彌聚佛。
南無寶光明佛。
南無堅固王佛。
南無淨功德佛。
南無清淨眼佛。
南無無畏佛。
南無遠離諸畏佛。
南無成就積佛。
南無寶勝佛。
南無山王佛。
南無轉女根佛。
南無無量行佛。
南無最勝光明佛。
南無羅網光明幢佛。
南無因王佛。
南無稱光明佛。
南無蓋高佛。
南無明彌留佛。
南無光明輪佛。
南無不動光觀自在無量命尼彌寶炎彌留金剛佛。
南無火奮迅通佛。
南無善寂慧月聲自在王佛。
南無清淨月輪佛。
南無住阿僧祇精進功德佛。
南無無盡意佛。
南無寶幢佛。
南無光明無垢藏佛。
南無火奮迅通佛。
南無雲普護佛。
南無師子奮迅通佛。
南無彌留上王佛。
南無智慧來佛。
南無護妙法幢佛。
南無金光明師子奮迅佛。
南無普照積上功德王佛。
南無善住如意積王佛。
南無普現佛。
南無釋迦牟尼佛。
南無無量光佛。
南無放炎佛。
南無無旃檀香佛。
南無無垢慧深聲王佛。
南無斷一切障佛。
南無無量光明佛。
南無作功德佛。
南無普香上佛。
南無不可勝奮迅聲佛。
南無降伏憍慢佛。
南無毘婆尸佛。
南無尸棄佛。
南無毘舍浮佛。
南無拘留孫佛。
南無拘那含牟尼佛。
南無迦葉佛。
南無釋迦牟尼佛。
南無成就一切義佛。
南無能作無畏佛。
南無寂靜王佛。
南無阿閦佛。
南無盧至佛。
南無阿彌多佛。
南無尼彌佛。
南無住法佛。
南無寶炎佛。
南無彌留佛。
南無金剛佛。
南無持法佛。
南無勇猛法佛。
南無妙法光明佛。
南無法月面佛。
南無住法佛。
南無法幢佛。
南無法威德佛。
南無法自在佛。
南無善持法佛。
南無法寂佛。
南無善智力佛。
南無彌勒等無量佛。
南無毘婆尸佛。
南無尸棄佛。
南無毘舍浮佛。
南無拘留孫佛。
南無拘那含牟尼佛。
南無迦葉佛。
南無釋迦牟尼佛。
南無阿彌陀佛。
南無照佛。
南無勝色佛。
南無樂意佛。
南無大導師佛。
南無大聖天佛。
南無那羅延佛。
南無樹提佛。
南無慈他佛。
南無毘盧遮那佛。
南無旃檀佛。
南無具足佛。
南無化佛。
南無善化佛。
南無世自在佛。
南無人自在佛。
南無摩醯那自在佛。
南無勝自在佛。
南無十力自在佛。
南無毘頭羅佛。
南無離諸畏佛。
南無離諸憂佛。
南無能破諸邪佛。
南無散諸邪佛。
南無破異意佛。
南無智慧嶽佛。
南無寶嶽佛。
南無彌留嶽佛。
南無降魔佛。
南無善纔佛。
南無堅纔佛。
南無堅奮迅佛。
南無堅精進佛。
南無堅莎羅佛。
南無堅心佛。
南無堅勇猛破陣佛。
南無破諍佛。
南無實體佛。
南無曇無竭佛。
南無尼尸陀佛。
南無波羅堅佛。
南無普光佛。
南無普賢佛。
南無勝海佛。
南無功德海佛。
南無法海佛。

次禮十二部經、般若海藏。

南無摩訶般若波羅蜜經。
南無小品般若波羅蜜經。
南無光讚般若波羅蜜經。
南無道行般若波羅蜜經。
南無勝天王般若波羅蜜經。
南無金剛般若波羅蜜經。
南無仁王般若波羅蜜經。
南無文殊般若波羅蜜經。
南無大方廣佛華嚴經。
南無大般涅槃經。

次禮諸大菩薩摩訶薩眾。

南無普賢菩薩。
南無文殊師利菩薩。
南無無垢稱菩薩。
南無地藏菩薩。
南無虛空藏菩薩。

從次已上四百佛。

南無觀世音菩薩。
南無大勢至菩薩。
南無香象菩薩。
南無大香象菩薩。
南無藥王菩薩。
南無藥上菩薩。
南無金剛藏菩薩。

次禮聲聞、緣覺、一切賢聖。

南無阿利多辟支佛。
南無婆梨多辟支佛。
南無多伽樓辟支佛。
南無稱辟支佛。
南無見辟支佛。
南無聲聞、緣覺、一切賢聖。
南無過、現、未來三世諸佛。

歸命懺悔。

夫欲禮懺，必須先敬三寶。所以然者，三寶即是一切眾生良友福田，若能歸向者，則滅無量罪，長無量福；能令行者離生死苦，得解脫樂。是故弟子某甲等，歸依十方盡虛空界一切諸佛，歸依十方盡虛空界一切尊法，歸依十方盡虛空界一切賢聖。

弟子今日所以懺悔者，從無始以來，在凡夫地，莫問貴賤，罪性無量。或因三業而生，或從六根所作，或以內心起諸邪見，或藉外境起於染著。如是五逆，乃至十惡，增長八萬四千諸塵勞門。然其罪相，雖復無量，而為意業，不出有三。何等為三？一者煩惱；二者是業；三者是果報。此三種法能障聖道，及以人天勝妙樂處。是故經中，目為三障。所以諸佛、菩薩教作方便，懺悔除滅此三種障，則六根、十惡乃至八萬四千諸塵勞門皆悉清淨。是故弟子今日運此增上勝心，懺悔三障。

欲滅此三罪者，當用何等心可令此罪滅？先當興七種心，以為方便，然後此罪乃可得滅。何等為七？一者慚愧，二者恐怖，三者厭離，四者發菩提心，五者怨親平等，六者念報佛恩，七者觀罪性空。

第一慚愧者，自惟我與釋迦如來同為凡夫，而今世尊成道以來，已經爾所塵沙劫數；而我等相耽染六塵，流浪生死，永無出期，此實怖畏。可慚，可愧，可羞，可恥。

第二恐怖者，既是凡夫，身、口、意業，常與罪性相應。以是因緣，命終之後，應墮地獄、畜生、餓鬼，受無量苦。如此實為可驚，可恐，可怖，可懼。

第三厭離者，相與當觀生死之中，唯有無常、苦、空、無我、不淨、虛假。如水上泡，速起速滅；往來流轉，猶若車輪。生、老、病、死，八苦交煎，無時暫息，眾等相與。但觀自身，從頭至足，其中但有卅六物：髪、毛、爪、齒、膿、血、涕、唾、生熟二藏、大腸、小腸、脾、腎、心、肺、肝、膽、[月*冊]、胃、肪、膏、腦、膜、筋、脉、骨、髓、大小便利，九孔常流。是故經言：此身苦所集，一切皆不淨。何有智慧者，而當樂此身？生死既有如此種種惡法，甚可患厭。

第四發菩提心者，經言：當樂佛身。佛身者，即法身也。從無量功德智慧生，從六波羅蜜生，從慈、悲、喜、捨生，從卅七助菩提法生，從如是等種種功德智慧生如來身。欲得此身者，當發菩提心，求一切種智，常、樂、我、淨，薩婆若果，淨佛國土，成就眾生。於身命財，無所吝惜。

第五怨親平等者，於一切眾生起慈悲心，無有我想。何以故？若見怨親，即是分別。以分別故，起諸執著。執著因緣，生諸煩惱。煩惱因緣，造諸惡業。惡業因緣，故得苦果。

第六念報佛恩者，如來往昔無量劫中，捨頭、目、髓、腦、支節、手、足、國城、妻、子、象、馬、七珍為我等故，修諸苦行，此恩此德，實難酬報。是故經言：若以頂戴，兩肩荷負，於恒沙劫，亦不能報。我等欲報如來恩者，當於此世勇猛精進，汗勞忍苦，不惜身命，建立三寶，弘通大乘，廣化眾生，同入正道。

第七觀罪性空者，無有實相。從因緣生，顛倒而有。既從因緣而生，則可從因緣而滅。從因緣而生者，親近惡友，造作無端；從因緣而滅者，即是今日洗心懺悔。是故經言：此罪相不在內，不在外，不在中間。故知此罪，從本是空生。

如是等七種心已，緣想十方諸佛、菩薩，恭敬合掌，無量慚愧，洗蕩身心。如此懺悔，云何罪而不滅？云何障而不消？若復正爾悠悠，緩縱情慮，徒自勞形，於事何益？且復人命無常，喻如轉燭，一息不還，便同灰壤。三塗苦報，即身應受。不可以錢財寶貨，遮託求脫。窈窈冥冥，恩赦無期，獨嬰此苦，無代受者。莫言我今生中無有此罪，所以不能懇重懺悔。經中道言：凡夫之人，舉足動步，無非是罪。又復過去生中，皆悉成就無量惡業。追逐行者，如影隨形。若不懺悔，罪惡日深，長淪苦海，實由隱覆。是故弟子等今日發露懺悔，不敢覆藏。

所言三障者，一曰煩惱，二名為業，三是果報。此三種法，更相由藉。因煩惱故，以起惡業；以因緣故，得苦惡報。是故弟子，今日至心，第一先應懺悔煩惱障。又此煩惱，諸佛、菩薩、入理聖人種種呵責，由此煩惱，以為怨家。何以故？能斷眾生慧命根。故由此煩惱，以之為賊，能劫眾生諸善法。故由此煩惱，以為瀑河，能㵱眾生，入於生死苦海。由此煩惱以羈鎖，能繫眾生於生死獄不得出。故所經六道流轉，四生不絕，惡業無窮，苦果不息，當知皆是煩惱過患。是故弟子等今日運此增上善心，歸依十方諸佛：

南無東方善德佛。
南無南方寶相佛。
南無西方普光佛。
南無北方相德佛。
南無東南方網明佛。
南無西南方上智佛。
南無西北方華德佛。
南無東北方明智佛。
南無下方明德佛。
南無上方香積佛。
如是十方盡虛空界一切三寶。

弟子等從無始以來，至於今日，或在人、天六道受報，有此心識，常懷愚惑，繁滿胸衿。或因三毒，造一切罪；或因三漏，造一切罪；或因三覺，造一切罪；或因三受，造一切罪；或因三苦，造一切罪；或緣三假，造一切罪；或貪三有，造一切罪。如是等罪，無量無邊，惱亂一切六道眾生。今日慚愧，皆悉懺悔。

又復弟子等無始已來，至於今日，或因四識，造一切罪；或因四流，造一切罪；或因四趣，造一切罪；或因四執，造一切罪；或因四緣，造一切罪；或因四大，造一切罪；或因四縛，造一切罪；或因四食，造一切罪；或因四生，造一切罪。如是等罪，無量無邊，惱亂六道一切眾生，今日慚愧，皆悉懺悔。

又復弟子等無始已來，至於今日，或因五住地煩惱，造一切罪；或因五受根，造一切罪；或因五蓋，造一切罪；或因五慳，造一切罪；或因五見，造一切罪；或因五心，造一切罪。如是等煩惱，無量無邊，惱亂六道一切眾生，今日發露，皆悉懺悔。

又復弟子等無始已來，至於今日，或因六情，造一切罪；或因六識，造一切罪；或因六想，造一切罪；或因六受，造一切罪；或因六行，造一切罪；或因六愛，造一切罪；或因六塵，造一切罪。如是等煩惱，無量無邊，惱亂六道一切四生，今日慚愧發露，皆悉懺悔。

又復弟子等無始已來，至於今日，或因七漏，造一切罪；或因七使，造一切罪；或因八倒，造一切罪；或因八垢，造一切罪；或因八苦，造一切罪，惱亂六道一切四生。今日發露，皆悉懺悔。

又復弟子等無始已來，至於今日，或因九惱，造一切罪；或因九結，造一切罪；或因九上緣，造一切罪；或因十煩惱，造一切罪；或因十緣，造一切罪；或因十一遍使，造一切罪；或因十二入，造一切罪；或因十六知見，造一切罪；或因十八界，造一切罪；或因二十五有，造一切罪；或因六十二見，造一切罪；或因見諦思惟、九十八使、百八煩惱，晝夜熾燃，開諸漏門，造一切罪；惱亂賢聖，及以四生。遍滿三界，彌亘六道，無處可藏，無處可避。今日誠心，向十方諸佛、尊法、聖眾慚愧發露，皆悉懺悔。

願弟子等承是懺悔三毒一切煩惱，所生功德，生生世世三慧明、三達朗、三苦滅、三願滿。

願弟子承是懺悔四識等一切煩惱所生功德，生生世世廣四等心，立四信業，四惡趣滅，得四無畏。

願弟子等承是懺悔五蓋等諸煩惱，所生功德，度五道，樹五根，淨五眼，成五分。

願令弟子承是懺悔六愛等諸煩惱，所生功德，願生生世世，具足六神通，滿足六度業，不為六塵惑，常行六妙行。

又願弟子等承是懺悔七漏、八垢、九結、十纏等一切煩惱，所生功德，生生世世，坐七淨華，洗塵八水，具九斷智，成十地行。

願以懺悔十一遍使，及十二入、十八界等一切煩惱，所生功德，願十一空解常用，栖心自在，能轉十二行輪，具足十八不共之法，無量功德，一切願滿。

大乘蓮華寶達問答報應沙門品第廿八

爾時，摩竭道場菩提樹華光明不現，其華枯悴，墮落佛前。一切大眾皆悉驚疑，各相謂言：「今此菩提道場樹華，何故墮落？」大眾菩薩，皆生疑惑，不自安隱。爾時，寶達菩薩前白佛言：「云何菩提樹華，皆悉墮落？其華光色，不如於常？一切大眾，皆生疑惑。唯願天尊，為我解說，令此眾中諸座大士，疑惑悉除。」

爾時，世尊從三昧起，光顏巍巍，舉身毛孔，皆悉出光。語寶達菩薩言：「汝當善聽，今為汝說。所以菩提樹華墮落失光者，何如上所說，沙門行惡，墮落苦處，受罪無殃。是故菩提樹華，失光墮落。」

寶達前白佛言：「唯願為我說此惡行沙門果報之處。」

佛告寶達菩薩：「東方乃有鐵圍大山，其山中間，幽冥之處，日月光明，及以火光所不能照，名曰地獄。其獄之中有惡沙門受如是罪。汝可往詣，問諸罪人，云何因緣，來生此處？修何等行，受如是罪？」

寶達白佛言：「世尊，我無威德見東方阿鼻地獄。」

佛言：「善哉！善哉！汝今但往，令汝得見。」

寶達菩薩禮佛而去，龍飛虛空，徘徊自在。當爾之時，大地震動，於虛空中，雨寶蓮華，飛流而下。爾時寶達一念之頃，往詣東方鐵圍山間。其山崦[山*曇]，幽冥高峻，其山四方，了無草木，日月威光，都不能照。寶達復前，夾道兩邊，有卅六王，典主地獄。其王名曰[口*恒]伽噤王、波吉頭王、廣目都王、安頭羅王、虎目見王、陽聲吉王、大諍誦王、吸血鬼王、安得羅王、陀達王、達多羅王、吉梨善王、安唯羅王、寶首王、金樹吉王、大惡聲王、鳥頭王等、虎眼王等、象牙王等、震聲王等、歸首王、衣首王、見首王、廣安王、廣定王、王頭王、立正王、立見王、摩尼羅王、都曹王、部見王、西目王、善目王、龍口王、鬼王、南安王等。

卅六王遙見寶達菩薩，皆悉叉手合掌，前行作禮。白言：「大智尊王，云何因緣，入此苦處？亦如旃檀，在伊蘭而生？」

寶達答言：「我聞如來三界人尊說言，東方有鐵圍山，其山幽冥，日月之光所不能照。我故聞之，故來詣汝諸王，前入地獄，行諸罪人。汝等諸王，誰能共我往詣大王前，見諸罪人受苦之者？」爾時，[口*恒]伽噤王則便與寶達菩薩往詣大王。

爾時，大鬼王遙見寶達菩薩從門而來，光顏從容，即便下座，往前禮拜。白言：「大王，今此惡處，云何怪哉？伊蘭林中，忽生旃檀。」

爾時，寶達便前就坐。問鬼王曰：「今此東方地獄，可有幾獄？」鬼王答言：「此山之中，有無量地獄。今此一方，有卅二沙門地獄。」寶達問曰：「卅二地獄，其名云何？」鬼王答曰：「鐵車、鐵馬、鐵牛、鐵驢地獄、鐵衣地獄、鐵珠地獄、烊銅灌口地獄、流火地獄、鐵床地獄、耕田地獄、斫首地獄、燒脚地獄、鐵鏘地獄、飲鐵珠地獄、飛刀地獄、火箭地獄、[月*鬼]肉地獄、身燃地獄、火丸仰口地獄、諍論地獄、雨火地獄、流火地獄、糞屎地獄、鈎[金*陰]地獄、火象地獄、咩聲咬叫地獄、鐵蒺藜地獄、崩埋地獄、燃手脚地獄、銅狗鐵牙地獄、剝皮飲血地獄、解身地獄、鐵屋地獄、鐵山地獄、飛火、咬叫、爪頸地獄。」爾時，鬼王答寶達曰：「地獄受罪，其名如是。」

佛名經卷第一

〔錄文完〕

（方廣錩修改審定）

〔錄文〕

佛說佛名經卷第二

南無虛空寂佛。
南無虛空功德佛。
南無虛空庫藏佛。
南無虛空心佛。
南無虛空多羅佛。
南無無垢心佛。

南無放光世界中現在說法、虛空勝、離塵、無垢塵、平等眼、清淨功德幢、光明華、波頭摩、瑠璃光、寶香象、身勝妙、羅網莊嚴、頂無量日月光明照莊嚴、願上莊嚴、法界善化無障王佛。

彼佛世界中，有菩薩名無比。彼佛授記，不久得阿耨多羅三藐三菩提，號種種光華、寶波頭摩、金色身普照、莊嚴不住眼、放光照十方世界幢王佛。

若有善男子、善女人信心受持、讀誦彼佛及菩薩名，是善男子、善女人超越閻浮提微塵數劫，得陀羅尼。一切諸惡病，不及其身。

南無無量功德寶集樂示現金光明師子奮迅王佛。
南無師子奮迅心雲聲王佛。
南無無垢清淨光明覺寶華不斷莊嚴王佛。
南無寶光月莊嚴智功德聲自在王佛。
南無寶波頭摩智清淨上王佛。
南無善住山王佛。
南無光華種種奮迅王佛。
南無拘蘇摩奮迅王佛。
南無波頭摩華上彌留幢王佛。
南無法幢空俱蘇摩王佛。
南無莎羅華上光王佛。
南無無垢上光王佛。
南無無垢意山上王佛。
南無種種樂說莊嚴佛。
南無無量藥王成就勝王佛。
南無千雲雲雷聲王佛。
南無金光明師子奮迅王佛。
南無善寂智慧月聲自在王佛。
南無善住摩尼山王佛。

從此已上六百佛。

南無歡藏勝山王佛。
南無普光上勝功德王佛。
南無功德藏增上山王佛。
南無動山嶽王佛。
南無善住諸禪藏王佛。
南無法海潮功德王佛。
南無稱功德山王佛。
南無一切華香自在王佛。
南無銀幢蓋王佛。
南無雷燈幢王佛。
南無月摩尼光王佛。
南無波頭摩上星宿王佛。
南無無量香上王佛。
南無覺王佛。
南無上彌留幢王佛。
南無莎羅華上王佛。
南無因陀羅幢王佛。
南無師子奮迅王佛。
南無俱蘇摩生王佛。
南無微細華佛。
南無說義佛。
南無無量精進佛。
南無無邊彌留佛。
南無離藏佛。
南無無量眼佛。
南無量發行佛。
南無無量發行佛。
南無斷諸難佛。
南無不定願佛。
南無善住諸願佛。
南無無念示現諸佛佛。
南無無量善根成就諸行佛。
南無無垢奮迅佛。
南無不住奮迅佛。
南無妙色佛。
南無無相聲佛。
南無虛空星宿增上王佛。
南無栴檀室佛。
南無樂意佛。
南無善行佛。
南無境界自在佛。
南無樂行佛。
南無樂解脫佛。
南無遠離怖畏毛竪佛。
南無清淨眼佛。
南無進寂靜佛。
南無世間可樂佛。
南無隨世間意佛。
南無隨世間眼佛。
南無寶佛。
南無種種樂說莊嚴佛。
南無無量藥王成就勝王佛。
南無發行難佛。
南無無所發行佛。
南無寶愛佛。
南無羅睺羅佛。
南無羅睺羅天佛。
南無羅睺淨佛。
南無寶慧佛。
南無寶髻佛。
南無寶形佛。
南無羅網手佛。
南無摩尼輪佛。
南無解脫威德佛。
南無善行佛。
南無大愛佛。
南無人面佛。
南無告佛。
南無曼陀羅佛。
南無淨聖佛。
南無淨宿佛。
南無離胎佛。
南無虛空莊嚴佛。
南無集功德佛。
南無師子步佛。
南無功德海佛。
南無摩尼功德佛。
南無廣功德佛。
南無稱成就佛。
南無大如意輪佛。
南無無畏上王佛。
南無俱蘇摩國土佛。
南無功德懷佛。
南無威德佛。
南無華眼佛。
南無喜身佛。
南無慧國土佛。
南無喜威德佛。
南無波頭池智慧奮迅佛。
南無功德聚佛。
南無寂滅慧佛。
南無降魔佛。
南無無上光佛。
南無法自在佛。
南無得世間功德佛。
南無實諦稱佛。
南無智勝佛。
南無智愛佛。
南無得智佛。
南無智幢佛。

從此以上七百佛、十二部經、一切賢聖。

南無羅網光幢佛。

善男子、善女人與一切眾生安穩樂如諸佛者，當讀誦是諸佛名，復作是言：

南無離諸無智曀佛。
南無虛空平等心佛。
南無清淨無垢佛。
南無善無垢藏佛。
南無堅固行佛。
南無精進聲佛。
南無不離一切眾生門佛。
南無斷續過佛。
南無成就觀佛。
南無平等須彌面佛。
南無無障無礙精進堅佛。
南無莎羅華華王佛。
南無無量功德王佛。
南無彌留燈王佛。
南無藥王聲聲王佛。
南無梵聲王佛。
南無妙鼓聲王佛。
南無雲聲王佛。
南無龍自在王佛。
南無世間自在王佛。
南無陀羅尼自在王佛。
南無深王佛。
南無治諸病王佛。
南無藥王佛。
南無鷹王佛。
南無燈王佛。
南無樹提王佛。
南無喜王佛。
南無星宿王佛。
南無雲王佛。
南無雷王佛。
南無莎羅佛。
南無堅固自在王佛。
南無功德聚佛。
南無華聚佛。
南無寶聚佛。
南無寶住持庭燎佛。
南無住持功德佛。
南無住持無障力佛。
南無住持地力進去佛。
南無住持妙無垢位佛。
南無一切寶莊嚴色住持佛。
南無自在轉一切法佛。
南無轉法輪佛。
南無勝威德佛。
南無淨德佛。
南無聖威德佛。
南無大威德佛。
南無師子威德佛。
南無莎羅威德佛。
南無悲威德佛。
南無地威德佛。
南無無垢威德佛。
南無無垢瑠璃佛。
南無無垢臂佛。
南無無垢眼佛。
南無無垢面佛。
南無波頭摩面佛。
南無月面佛。
南無日面佛。
南無日威德莊嚴佛。
南無金色佛。
南無金色形佛。
南無可樂色佛。
南無瞻婆加色佛。
南無能與樂佛。
南無能與眼佛。
南無難勝佛。
南無難降伏佛。
南無斷諸惡佛。
南無難量佛。
南無難成佛。
南無俱蘇摩成佛。
南無甘露成佛。
南無寶成就佛。
南無功德成就佛。
南無日成就佛。
南無華成就佛。
南無成就樂佛。
南無成就功德佛。
南無大勝佛。
南無妙佛。
南無無垢佛。
南無離障佛。
南無婆樓那佛。
南無婆樓那天佛。
南無勇猛仙佛。
南無精進仙佛。
南無無垢仙佛。
南無金剛仙佛。
南無觀眼佛。
南無無障礙佛。
南無住虛空佛。
南無住清淨佛。
南無善住清淨功德寶佛。
南無善疏佛。
南無善思義佛。
南無善化佛。
南無善愛佛。

從此已上八百佛、十二部經、一切賢聖。

南無善眼佛。
南無善親佛。
南無善行佛。
南無善生佛。
南無善華佛。
南無善香佛。
南無善聲佛。
南無善臂佛。
南無善光佛。
南無善山佛。
南無功德山佛。
南無寶山佛。
南無智山佛。
南無勝山佛。
南無上山佛。
南無光明莊嚴佛。
南無大光明莊嚴佛。
南無清淨莊嚴佛。
南無波頭摩莊嚴佛。
南無寶中佛。
南無金剛合佛。
南無碎金剛佛。
南無金剛齊佛。
南無破金剛堅佛。
南無降伏魔佛。
南無不空見佛。
南無愛見佛。
南無現見佛。
南無善見佛。
南無大善見佛。
南無普見佛。
南無無垢見佛。
南無見平等不平等佛。
南無見一切義佛。
南無斷一切障礙佛。
南無斷一切眾生病佛。
南無一切世間愛見佛。
南無上妙佛。
南無大莊嚴佛。
南無一切三昧佛。
南無度一切疑佛。
南無度一切法佛。
南無不取諸法佛。
南無一切清淨佛。
南無一切義成就佛。
南無一切通佛。
南無華通佛。
南無波頭摩樹提奮迅通佛。
南無俱蘇摩通佛。
南無海住持勝智慧奮迅通佛。
南無多摩羅葉栴檀香通佛。
南無常觀佛。
南無常圍遶佛。
南無常不輕佛。
南無常憂佛。
南無常喜佛。
南無常嘆歡喜根佛。
南無常滿足手佛。
南無常舉手佛。
南無常黠慧佛。
南無常修行佛。
南無常精進佛。
南無尼拘律佛。
南無阿叔伽佛。
南無金色佛。
南無華開佛。
南無善決定佛。
南無波頭摩光佛。
南無華身佛。
南無手脚柔軟觸身佛。
南無日輪佛。
南無闇滿足佛。
南無相身身佛。
南無勝威德佛。
南無無垢身佛。
南無波頭摩華身佛。
南無得無礙佛。
南無得願滿足佛。
南無得普照清淨佛。
南無得大無礙佛。
南無至大佛。
南無至大精進究竟佛。
南無大境界佛。
南無大海佛。
南無大樂說佛。
南無大藥王佛。
南無大功德佛。
南無無量香佛。
南無無量精進佛。
南無無量行佛。
南無無量功德佛。
南無寶生佛。
南無無邊功德寶作佛。
南無法作佛。
南無金色作佛。
南無勝作佛。
南無自在作佛。
南無日作佛。
南無大作佛。
南無光作佛。

從此已上九百佛、十二部經、一切賢聖。

南無無畏作佛。
南無樂作佛。
南無燈作佛。
南無賢作佛。
南無覺作佛。
南無華作佛。
南無華勝藏佛。
南無俱蘇摩勝藏佛。
南無憂波羅勝藏佛。
南無波頭摩勝藏佛。
南無功德勝藏佛。
南無決勝藏佛。
南無福德勝藏佛。
南無天勝藏佛。
南無香勝藏佛。
南無大雲藏佛。
南無那羅延藏佛。
南無如來藏佛。
南無功德藏佛。
南無根藏佛。
南無如意藏佛。
南無金剛藏佛。
南無香勝藏佛。
南無得藏佛。
南無勢羅藏佛。
南無山藏佛。
南無波頭摩藏佛。
南無俱蘇摩藏佛。
南無香藏佛。
南無摩尼藏佛。
南無賢藏佛。
南無普藏佛。
南無月無垢藏佛。
南無日藏佛。
南無照藏佛。
南無光明藏佛。
南無月幢佛。
南無功德幢佛。
南無離世間幢佛。
南無華幢佛。
南無寶幢佛。
南無法幢佛。
南無自在幢佛。
南無寶幢佛。
南無無垢幢佛。
南無大幢佛。
南無月無垢幢佛。
南無普照幢佛。
南無彌留幢佛。
南無護妙法幢佛。
南無放光明幢佛。
南無善清淨無垢照幢佛。
南無善清淨光明幢佛。
南無善清淨光明幢佛。
南無香光明佛。
南無虛空光明佛。
南無大光明佛。
南無寶光明佛。
南無火光明佛。
南無日光明佛。
南無月光明佛。
南無日月光明佛。
南無無垢光明佛。
南無火輪光明佛。
南無勝威德香光明佛。
南無寶光明佛。
南無寶照佛。
南無種種多威德王勝光明佛。
南無虛空清淨金色莊嚴威德光明佛。
南無一切法幻奮迅威德光明佛。
南無清淨光明佛。
南無功德寶光明佛。
南無金光明佛。
南無高光明佛。
南無放光光明佛。
南無俱蘇摩光明佛。
南無香光明佛。
南無甘露光明佛。
南無無量寶化光明佛。
南無水月光明佛。
南無寶月光明佛。
南無彌留光明佛。
南無聚集日輪佛。
南無雲光明佛。
南無槃頭耆婆伽華佛。
南無無畏光明佛。
南無法力光明佛。
南無無垢光明佛。
南無清淨光明佛。
南無月光明佛。
南無日光明佛。
南無樹提光明佛。
南無燃火光明佛。
南無焚燒光明佛。
南無羅網光明佛。
南無大光明佛。
南無稱光明佛。
南無普光明佛。
南無無邊光明佛。
南無色光明聲佛。

從此已上一千佛、十二部經、一切賢聖。

南無虛空聲佛。
南無妙鼓聲佛。
南無師子聲佛。
南無雲聲佛。
南無天聲佛。
南無妙聲佛。
南無梵聲佛。
南無雲妙鼓聲佛。
南無法鼓聲佛。
南無法鼓出聲佛。
南無聲滿法界聲佛。
南無地吼聲佛。
南無普遍聲佛。
南無師子吼聲佛。
南無無量吼聲佛。
南無無分別吼聲佛。
南無驚怖一切魔輪聲佛。
南無降伏一切聲佛。
南無無障礙月慧佛。
南無法無垢月佛。
南無普照月佛。
南無放光明月佛。
南無盧舍那月佛。
南無解脫月佛。
南無稱月佛。
南無功德月佛。
南無寶月佛。
南無滿月佛。
南無大月佛。
南無月輪清淨佛。
南無日月佛。
南無月慧佛。
南無無垢慧佛。
南無深慧佛。
南無戒慧佛。
南無難勝慧佛。
南無阿僧祇劫修習慧佛。
南無無量功德莊嚴佛。
南無無量功德莊嚴行佛。
南無離劫佛。
南無勝功德王莊嚴威德王劫佛。
南無自在滅劫佛。
南無彌留劫佛。
南無須彌留劫佛。
南無不可說劫佛。
南無金光明色光上佛。
南無龍寂上佛。
南無愛上佛。
南無度上佛。
南無法上佛。
南無金剛上佛。
南無威德上佛。
南無無垢上佛。
南無龍寂上佛。
南無寶上佛。
南無勝寶上佛。
南無莎梨羅上佛。
南無天上佛。
南無波頭摩上佛。
南無香上佛。
南無放香佛。
南無樂香佛。
南無香奮迅佛。
南無香象奮迅佛。
南無香象佛。
南無大香象佛。
南無多羅跋香佛。
南無戒香佛。
南無無邊香佛。
南無普遍香佛。
南無薰香佛。
南無多伽羅香佛。
南無栴檀香佛。
南無曼陀羅香佛。
南無波頭摩香佛。
南無波頭摩手佛。
南無波頭眼佛。
南無波頭摩莊嚴佛。
南無波頭摩起佛。
南無波頭摩勝佛。
南無月勝佛。
南無身勝佛。
南無驚怖勝佛。
南無鬘勝雲佛。
南無功德成就雲佛。
南無寶雲佛。
南無功德雲佛。
南無雲護佛。
南無普護佛。
南無聖護佛。
南無功德護佛。
南無普遍護佛。
南無精進護佛。
南無精進喜佛。
南無上喜佛。
南無實喜佛。
南無師子喜佛。
南無龍喜佛。
南無寶喜佛。
南無實智佛。

從此已上一千一百佛、十二部經、一切賢聖。

南無喜去佛。
南無善寂靜去佛。
南無大勢佛。
南無甘露勢佛。
南無金剛杵勢佛。
南無無垢處勢佛。
南無不動處勢佛。
南無過三界處勢佛。
南無三昧處勢佛。
南無定處勢佛。
南無不動處勢佛。
南無高去佛。
南無寂滅去佛。
南無師子奮迅佛。
南無善步去佛。
南無無盡佛。
南無海慧佛。
南無住慧佛。
南無勝慧佛。
南無滅諸惡慧佛。
南無寂靜慧佛。
南無修行慧佛。
南無密慧佛。
南無堅慧佛。
南無善清淨慧佛。
南無大慧佛。
南無普慧佛。
南無無邊慧佛。
南無威德慧佛。
南無世慧佛。
南無上慧佛。
南無妙慧佛。
南無快慧佛。
南無觀慧佛。
南無稱慧佛。
南無廣慧佛。
南無栴檀滿慧佛。
南無金剛慧佛。
南無清淨慧佛。
南無覺慧佛。
南無法慧佛。
南無師子慧佛。
南無虎慧佛。
南無苦慧佛。
南無寶慧佛。
南無勝慧佛。
南無勝積佛。
南無勇猛積佛。
南無般若積佛。
南無樂說積佛。
南無香積佛。
南無寶積佛。
南無寶髻佛。
南無功德髻佛。
南無天髻佛。
南無龍髻佛。
南無大髻佛。
南無彌留聚佛。
南無大聚佛。
南無大炎聚佛。
南無寶聚佛。
南無寶手佛。
南無寶手柔軟佛。
南無寶印手佛。
南無寶光明奮迅思惟佛。
南無寶大圍遶佛。
南無寶天佛。
南無寶勝佛。
南無寶高佛。
南無寶堅佛。
南無寶波頭摩佛。
南無寶念佛。
南無寶力佛。
南無寶山佛。
南無寶炎佛。
南無寶炎圍遶佛。
南無寶照佛。
南無放照佛。
南無迭共華佛。
南無妙說佛。
南無月說佛。
南無金剛說佛。
南無寶說佛。
南無寶杖佛。
南無無量寶杖佛。
南無無垢杖佛。
南無無邊杖佛。
南無法杖佛。
南無寶蓋佛。
南無均寶蓋佛。
南無摩尼蓋佛。
南無金蓋佛。
南無奮迅王佛。
南無增上火成就王佛。
南無增上勇猛佛。
南無勇施佛。
南無智施佛。
南無燃燈佛。
南無燃燈火佛。
南無淨燃燈佛。

從此已上一千二百佛、十二部經、一切賢聖。

南無功德燃燈佛。
南無福德燃燈佛。
南無寶燃燈佛。
南無大燃燈佛。
南無無邊燃燈佛。
南無火燃燈佛。
南無普燃燈佛。

次禮十二部經、般若海藏。

南無大方等大集經。
南無大方等日藏經。
南無大方等月藏經。
南無大方等大集經。
南無大威德陀羅尼經。
南無法炬陀羅尼經。
南無菩薩見實三昧經。
南無賢劫經。
南無華手經。
南無大灌頂經。
南無菩薩瓔珞經。
南無月燈三昧經。
南無十住斷結經。
南無觀佛三昧經。
南無大方廣十輪經。
南無大方便報恩經。
南無寶雲經。
南無金光明經。
南無法集經。
南無大雲經。

次禮諸大菩薩摩訶薩眾。

南無解脫月菩薩。
南無彌勒菩薩。
南無奮迅菩薩。
南無無所發菩薩。
南無陀羅尼自在王菩薩。
南無無盡意菩薩。
南無堅意菩薩。
南無日藏菩薩。
南無法自在王菩薩。
南無師子吼菩薩。
南無陀羅尼菩薩。
南無寶藏菩薩。
南無常精進菩薩。
南無不休息菩薩。
南無信相菩薩。

歸命如是等無量無邊菩薩。

南無東方九十九億百千萬同名梵勝菩薩。
南無南方九十九億百千萬同名不隣羅菩薩。
南無西方九十九億百千萬同名大功德菩薩。
南無北方九十九億百千萬同名大藥王菩薩。
南無聲聞、緣覺、一切辟支佛。
南無愛見辟支佛。
南無覺辟支佛。
南無乾陀羅辟支佛。南無無妻辟支佛。
南無梨沙婆辟支佛。
南無聲聞、緣覺、一切賢聖。
南無過、現、未來三世諸佛。歸命懺悔。

夫論懺悔者，本是改往修來，滅惡興善。人生居世，誰能無過？學人失念，尚起煩惱。羅漢結習，動身、口業。豈況凡夫，而當無過？但智者先覺，便能改悔；愚者覆藏，遂使滋蔓。所以積集長夜，曉悟無有，慚愧發露懺悔，豈惟正是滅罪而已，亦復增長無量功德，樹立如來涅槃妙果。若欲行此法者，先當外肅形儀，瞻奉尊像；內起敬意，緣於想法。慊切慇重，生二種心。何等為二？一者，自念我此形命難可常保，一朝散壞，不知此身何時可復。若復不值諸佛、賢聖，遭遇惡友，造眾罪業，復應墮落深坑險趣。二者，自念我此生中，雖得值遇如來正法，為佛弟子。弟子之法，紹繼聖種，淨身、口、意，善法自居。而今我等公自作惡，而復覆藏，言他不知，謂彼不見，隱匿在心，傲然無愧，實凡夫愚惑之甚。即今現有十方諸佛、諸大菩薩、諸天神仙，何故不以清淨天眼，見於我等所作罪惡？又復幽顯靈祇，注記罪福，纖毫無差。夫論作罪之人，命欲終時，牛頭獄卒錄其精神，在閻羅王所辯覈是非。當爾之時，一切怨對，皆來證據，各言汝先屠戮我身，炮煮蒸炙；或言汝先剝奪於我一切財寶，離我眷屬，我於今者，始得汝便。於時現前證據，何得敢諱？唯應甘心，分受宿殃。如經所明，地獄之中，不枉治人。若其平素所作眾罪，心自忘失，是其生時造惡之處，一切諸想，皆現在前，各言汝昔在於我邊，作如是罪，今何得諱？是為作罪無藏隱處。於是閻魔羅王切齒呵責，將付地獄，歷劫窮年，求出莫由。此事不遠，不關他人，正是我身，自作自受。雖父子至親，一旦對至，無代受者。眾等今日及其形休，體無眾疾，各自努力，與性命競大怖，至時悔無所及。是故弟子至心歸依十方諸佛。

南無東方破疑淨光佛。
南無南方無憂功德佛。
南無西方華嚴神通佛。
南無北方月殿清淨佛。
南無東南方破一切闇佛。
南無西南方大哀觀眾生佛。
南無西北方漚鉢華殊勝月王佛。
南無東北方金剛堅強自在力王佛。
南無上方斷一切疑佛。
南無下方離一切憂佛。

如是十方盡虛空界一切三寶。

弟子等從無始以來，至於今日，積聚無明，障閉心目，隨煩惱性，造三世罪。或耽染愛著，起於貪欲煩惱；或瞋恚、忿怒、懷恨、煩惱；或惛憒、瞪矒、不了煩惱；或我慢、自高、輕傲煩惱；疑惑正道、猶豫煩惱；謗無因果、邪見煩惱；不識緣假、著我煩惱；迷於三世，執斷常煩惱；朋狎惡法，起見取煩惱；[怡-台+辟]稟邪師，造戒取煩惱；乃至一等四執橫計煩惱。今日至誠，皆悉懺悔。

又復無始以來，至於今日，守惜堅著，起慳吝煩惱；不懾六情，奢誕煩惱；心行弊惡，不忍煩惱；怠惰緩縱，不勤煩惱；情慮躁動，覺觀煩惱；觸境迷惑，無知解煩惱；隨世八風，生彼我煩惱；諂曲面譽，不直心煩惱；橫強難觸，不調和煩惱；易忿難悅，多含恨煩惱；嫉妒繫刺，狠戾煩惱；凶險暴害，諂毒煩惱；乖背二諦，執相煩惱；於苦、集、滅、道，生顛倒煩惱；隨從生死十二因緣，流轉煩惱；乃至無始無明住地，恒沙煩惱；起四住地，構於三界苦果煩惱。如是如是諸煩惱無量無邊，惱亂賢聖、六道四生。今日發露向十方佛、尊法、聖眾，皆悉懺悔。

弟子等承是懺悔貪、瞋、癡等一切煩惱，生生世世折憍慢幢，竭愛欲水，滅瞋恚火，破愚癡暗。拔斷疑根，裂諸見網。深識三界，猶如牢獄。四大毒蛇，五陰怨賊，六入空聚，愛詐親善。修八聖道，斷無明源，正向涅槃，不休不息。卅七品，心心相應，十波羅蜜，常現在前。

大乘蓮華寶達菩薩問答報應沙門經

寶達即便入地獄中，上高樓頭，四顧望視，見罪人等各從四門哮叫而入。寶達前入鐵車、鐵馬、鐵牛、鐵驢，此四小獄併為一地獄。云何名曰鐵車、鐵馬、鐵牛、鐵驢地獄？此地獄方圓縱廣十五由旬，其中鐵城高一由旬，猛火輝赫烟燃。其車鐵作，炎赫熾燃。中有鐵牛，其身亦燃。頭角毛尾，皆如鋒釯，毛中火燃，烟炎俱出。其鐵馬者，身毛駿尾，利如刀鋒，毛尾火燃，烟炎俱出。其鐵驢者，亦復如是。其地獄中，有鐵蒺藜，利如鋒釯，鐵鏘繚亂，遍布其地。其鏘火燃，猛熾於前。

爾時，北門之中有五百沙門，咩聲哮叫，眼口中火出，唱如是言：「云何我今受如此苦？」獄卒、夜叉、馬頭羅剎手捉三鈷鐵叉，望背而鐘，胸前而出；復有鐵索來繼其臂，其索火燃，燒罪人臂；復有鐵枷，枷罪人咽，其枷八方，利如鋒釯，烟火猛熾，燒罪人頸。爾時，罪人宛轉倒地，而不肯前。馬頭羅剎手捉鐵棒，望頭而打。罪人身體，碎如微塵。復有餓鬼，來食其肉；復有餓狗，來飲其血。馬頭羅剎踏地言「活」，罪人即活。爾時，鐵牛吼喚刨地，其牛吼喚，來向罪人。罪人迫迮，宛轉於地。馬頭羅剎手捉鐵叉，叉着車上。罪人跳踉，復墮牛上，牛毛仰刺，從腹而入，背上而出。牛復跳踉，復墮馬上，馬毛仰刺，亦如鋒釯。馬尾[毯-炎+肖]之，身即碎爛，須臾還活。爾時，鐵馬舉脚連蹴，身碎如塵，須臾還活。復騎鐵驢，驢即跳踉，罪人墮地，驢便大瞋，舉脚連蹴，須臾還活。一日一夜，受罪無量。

寶達問馬頭羅剎曰：「此諸沙門云何如是？」

羅剎答曰：「此諸沙門，受佛禁戒，不慎將來，但取現在。違犯淨戒，故作惡業，畜不淨財，乘車騎馬，走驢治生，心無慈善，不護威儀，受人信施，惡因緣故，墮此地獄百千萬劫。若得為人，身不具足，聾盲閉塞，不見三寶，不聞正法。」

寶達聞之，悲泣歎曰：「云何沙門，應出三界；云何惡業，受如是罪？」

寶達捫淚，悲泣而去。

佛名經卷第二

〔錄文完〕

（方廣錩修改審定）

〔錄文〕

佛說佛名經卷第三

南無月燃燈佛。
南無日燃燈佛。
南無日月燃燈佛。
南無雲聲燃燈佛。
南無大海燃燈佛。
南無忍辱輪燃燈佛。
南無世燃燈佛。
南無光明遍照十方燃燈佛。
南無照諸趣燃燈佛。
南無破諸闇燃燈佛。
南無一切世成就燃燈佛。
南無諦寶幢摩尼勝光佛。
南無淨華宿王智佛。
南無俱蘇摩見佛。
南無不散佛。
南無散華佛。
南無不散華佛。
南無放光明佛。
南無千光明佛。
南無六十光明佛。
南無觀光明佛。
南無無障礙光明佛。
南無放淨光明佛。
南無無邊光明佛。
南無波頭摩光明佛。
南無福德光明佛。
南無智光明佛。
南無月光明佛。
南無日光明佛。
南無無礙光明佛。
南無奮迅恭敬稱佛。
南無無比佛。
南無功德稱佛。
南無寶稱佛。
南無無垢稱佛。
南無無垢德佛。
南無堅德佛。
南無無憂德佛。
南無勇猛德佛。
南無華德佛。
南無歡喜德佛。
南無龍德佛。
南無功德海佛。
南無淨德佛。
南無淨天佛。
南無供養佛。
南無淨聲佛。
南無淨妙聲佛。
南無出淨聲佛。
南無普智輪光聲佛。
南無大聲佛。
南無雲勝聲佛。
南無安隱聲佛。
南無樂聲佛。
南無妙鼓聲佛。
南無天聲佛。
南無月聲佛。
南無日聲佛。
南無波頭摩聲佛。
南無師子聲佛。
南無福德聲佛。
南無金剛聲佛。
南無自在聲佛。
南無慧聲佛。
南無妙聲佛。
南無選擇聲佛。
南無甘露聲佛。
南無淨幢佛。
南無金剛幢佛。
南無法幢佛。
南無住持法佛。
南無樂法佛。
南無護法佛。
南無曇無竭佛。
南無法奮迅佛。
南無法界華佛。
南無護法眼佛。
南無燃法庭燎佛。
南無法自在佛。
南無人自在佛。
南無功德自在佛。
南無聲自在佛。
南無世自在佛。
南無觀世自在佛。
南無無量自在佛。
南無意住持佛。
南無地住持佛。
南無尼彌住持佛。
南無器住持佛。
南無功德性住持佛。
南無勝色佛。
南無轉發起佛。
南無一切觀形示佛。
南無發一切無厭足行佛。
南無發成就佛。
南無善護佛。
南無善思惟佛。
南無善喜佛。
南無善處佛。
南無普禪佛。
南無甘露功德佛。
南無善眼佛。
南無師子仙佛。
南無佛眼佛。
南無合聚佛。
南無疾智勇佛。
南無善住佛。
南無實行佛。
南無師子手佛。
南無海佛。
南無善思惟佛。
南無稱佛。
南無住慈佛。
南無善夜摩佛。
南無善行佛。
南無善功德佛。
南無善色佛。
南無善識佛。
南無善心佛。
南無善光佛。
南無師子月佛。
南無不可勝佛。
南無不可勝無畏佛。
南無無量佛。
南無速興佛。
南無不動心佛。
南無應稱佛。
南無應不怯弱聲佛。
南無不厭足藏佛。
南無不盡佛。
南無不可動佛。
南無名無畏佛。
南無名自在護世間佛。
南無名龍自在聲佛。
南無名法行廣慧佛。
南無名妙勝自在相通稱佛。
南無名妙勝自在勝佛。
南無名樂法奮迅佛。
南無名法界莊嚴佛。
南無名大乘莊嚴佛。
南無名寂靜王佛。
南無名解脫行佛。
南無名大海彌留起王佛。
南無名合聚那羅延王佛。
南無名散壞堅魔輪佛。
南無名精進根寶王佛。
南無名佛法波頭摩佛。
南無名得佛眼分陀利佛。
南無名隨前覺覺佛。
南無名平等作佛。
南無名初發心念遠離一切驚怖無煩惱起功德佛。
南無名金剛奮迅佛。
南無名寶像光明奮迅佛。
南無名破壞魔輪佛。
南無名初發心成就不退勝輪佛。
南無名寶蓋起無畏光明佛。
南無名教化菩薩佛。
南無名初發心念斷疑斷煩惱佛。
南無名光明破闇起三昧王佛。

是諸佛如來名，十方世界眾生無眼者，誦必得眼。

南無十千同名星宿佛。
南無一切星宿如來。
南無三十千同名釋迦牟尼佛。
南無一切釋迦牟尼如來。
南無二億同名拘隣佛。
南無一切拘隣如來。
南無十八億同名實法勝決定佛。
南無一切實法勝決定如來。
南無十八億同名日月燈佛。
南無一切日月燈如來。
南無千五百同名大威德佛。
南無一切大威德如來。
南無千五百同名日佛。
南無一切日如來。
南無四萬四千同名面佛。
南無一切面如來。
南無萬千同名堅固自在佛。
南無一切堅固自在如來。
南無萬八千同名普護佛。
南無一切普護如來。
南無千八百同名舍摩他佛。
南無舍摩他如來。

劫名善眼，彼劫中有七十二那由他如來成佛。我悉歸命彼諸如來。
劫名善見，彼劫中有七十二億如來成佛。我悉歸命彼諸如來。
劫名淨讚歎，彼劫中有一萬八千如來成佛。我悉歸命彼諸如來。
劫名善行，彼劫中有三萬二千如來成佛。我悉歸命彼諸如來。
劫名莊嚴，彼劫中有八萬四千如來成佛。我悉歸命彼諸如來。

南無現在住十方世界不捨命說法諸佛。
所謂安樂世界中，阿彌陀如來為上首。
樂世界中，阿閦如來為上首。
袈裟幢世界中，碎金剛堅如來為上首。
不退輪吼世界中，清淨光波頭摩華身如來為上首。
無垢世界中，法幢如來為上首。
善燈世界中，師子如來為上首。
善住世界中，盧舍那藏為上首。
難過世界中，功德華身如來為上首。
莊嚴慧世界中，一切通光明如來為上首。
鏡輪光明世界中，月智如來為上首。
華勝世界中，波頭摩勝如來為上首。
波頭華勝世界中，賢勝如來為上首。
不瞬世界中，普賢如來為上首。
普賢世界中，自在王如來為上首。
不可勝世界中，成就一切義如來為上首。
娑婆世界中，釋迦牟尼如來為上首。
善勝勝如來為上首。
自在幢王如來為上首。
作火光如來為上首。
無畏觀如來為上首。

如是等上首諸佛，我以身業、口業、意業，遍滿十方，一時禮拜，讚歎、供養。所謂彼佛所說法甚深境界、不可量境界、不可思議境界、無量境界等，我悉以身業、口業、意業遍滿十方，禮拜、讚歎、供養。所謂彼佛世界中不退菩薩僧、不退聲聞僧，我悉以身業、口業、意業遍滿十方，頭面禮足，讚歎、供養。

南無名降伏魔人自在佛。
南無名降伏貪自在佛。
南無名降伏瞋自在佛。
南無名降伏癡自在佛。
南無名降伏怒自在佛。
南無名降伏見自在佛。
南無名降伏諸戲自在佛。
南無名了達法自在佛。
南無名得神通自在稱佛。
南無名得勝業自在稱佛。
南無名起施自在稱佛。
南無名起清淨戒自在稱佛。
南無名起忍辱人自在稱佛。
南無名起精進自在稱佛。
南無名起禪人自在稱佛。
南無名福德清淨光明自在佛。
南無名起陀羅尼自在稱佛。
南無高勝如來。
南無光明勝如來。
南無大勝如來。
南無散香上勝如來。
南無多寶如來。
南無月上勝如來。
南無賢上勝如來。
南無波頭摩上勝如來。
南無無量上勝如來。
南無波頭摩上勝如來。
南無三昧手勝如來。
南無大海深勝如來。
南無善說名勝如來。
南無阿僧祇精進住勝如來。
南無樂一切法莊嚴如來。
南無寶輪威德上勝如來。
南無無量慚愧金色上勝如來。
南無功德海瑠璃金山金色光明如來。
南無寶華普照勝如來。
南無無起邊功德無垢勝如來。
南無日輪上光明勝如來。
南無起多羅王勝如來。
南無樹王吼勝如來。
南無法海潮勝如來。
南無智清淨功德勝如來。
南無樂劫大勝如來。
南無不可思議光明勝如來。
南無寶月光明勝如來。
南無寶賢幢勝如來。
南無寶成就勝如來。
南無寶集勝如來。
南無成就義勝如來。
南無奮迅勝如來。
南無不空勝如來。
南無聞勝如來。
南無海勝如來。
南無住持勝如來。
南無善行勝如來。
南無龍勝如來。
南無波頭摩勝如來。
南無福德勝如來。
南無智勝如來。
南無妙勝如來。
南無賢勝如來。
南無勝賢勝如來。
南無栴檀勝如來。
南無勝栴檀勝如來。
南無無量光明如來。
南無幢勝如來。
南無勝幢如來。
南無無憂勝如來。
南無離一切憂勝如來。
南無寶杖如來。
南無善寶杖如來。
南無句蘇摩勝如來。
南無華勝如來。
南無三奮迅勝如來。
南無樹提勝如來。
南無大勝如來。
南無廣功德勝如來。
南無眾勝如來。
南無普光世界普華無畏王如來。
南無清淨光世界積增長勝上王如來。
南無普蓋世界名均寶莊嚴如來。彼如來授羅網光菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無一寶髻世界名無量寶境界如來，彼如來授不空奮迅境界菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無相威德王世界名無量聲如來。彼如來授名即發心轉法輪菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無名稱世界名須彌留聚集如來。彼如來授名光明輪勝威德菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。

一千四百。

南無善住世界名虛空寂如來。彼如來授名月菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無地輪世界名稱力王如來。彼如來授名智稱菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無月起光世界名放光明如來。彼如來授名光輪菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無袈裟幢世界名離袈裟如來。彼如來授名無量寶發起菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無波頭摩華世界名種種華勝成就如來。彼如來授名無量精進菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無一蓋世界名遠離諸怖毛竪如來。彼如來授名羅網光明菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無種種幢世界名須彌留聚如來。彼如來授名勝菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無普光世界名無障礙眼如來。彼如來授名智勝菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無賢世界名栴檀屋如來。彼如來授名智功德幢菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無賢慧世界名合聚如來。彼如來授名妙智菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無寶首世界名羅網光明如來。彼如來授名智功德菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無安樂首世界名寶蓮華勝如來。彼如來授名波頭摩勝功德菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無稱世界名智華寶光明如來。彼如來授名第一莊嚴菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無賢臂世界名起賢光明如來。彼如來授名寶光明菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無無畏世界名滅散一切怖畏如來。彼如來授名無畏菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無彌留幢世界名彌留序如來。彼如來授名合聚菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無遠離一切憂惱障礙世界名無畏王如來。彼如來授名多聲菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無法世界名作法如來。彼如來授名智作菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無善住世界名百一十光明如來。彼如來授名勝光明菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無共光明世界名千上光明如來。彼如來授名普光明菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無多伽羅世界名智光明如來。彼如來授名善眼菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無香世界名寶勝光明如來。彼如來授名無量光明菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無光明首世界名無量光明如來。彼如來授名藥王菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無上首賢世界名無障礙聲如來。彼如來授名淨聲菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無法世界名羅網光如來。彼如來授名勝菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無賢入世界名寶智慧如來。彼如來授名智香菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無憂鉢羅世界名無量勝如來。彼如來授名曇無竭菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無清淨世界名無量莊嚴如來。彼如來授名寶莊嚴菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無覺住世界名憂鉢羅勝如來。彼如來授名波頭摩勝菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無波頭摩住世界名智住如來。彼如來授名寶滿足菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無智力世界名釋迦牟尼如來。彼如來授名寶牟尼菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無十方稱世界名智稱如來。彼如來授名無邊精進菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無喜世界名堅自在如來。彼如來授名寶堅菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無月世界名寶莎羅如來。彼如來授名普香菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無娑婆世界名大勝如來。彼如來授名大勝天王菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無一蓋世界名寶輪如來。彼如來授名星宿鬘菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無過一切憂障礙世界名不空說如來。彼如來授名不空說菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無遠離憂惱世界名功德成就如來。彼如來授名無邊勝威德菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無寂靜世界名稱王如來。彼如來授名勇德菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無不空見世界名不空奮迅如來。彼如來名不空發行菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無香世界名香光明如來。彼如來授名寶藏菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無無量吼聲世界名無障礙聲如來。彼如來授名無分別發行菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無月輪光明世界名稱力王如來。彼如來授名智稱菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無寶輪世界名寶上勝如來。彼如來授名大道師菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無寶輪世界名善眼如來。彼如來授名樂行菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無法世界名波頭摩勝如來。彼如來授名大法菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無名須彌頂上王如來。彼如來授名智力菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無名波頭摩勝如來。彼如來授名勝德菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無陀羅尼輪世界名香光明如來。彼如來授名陀羅尼自在王菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無金光明世界名十方稱發如來。彼如來授名智稱發行菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無智起世界名普清淨增上雲聲王如來。彼如來授名星宿王菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無常光明世界名無量光明如來。彼如來授名大光明菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無燃燈世界名無量智成如來。彼如來授名功德王光明菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無燃燈作世界名無量種奮迅如來。彼如來授名無障礙發菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無種種幢世界名上首如來。彼如來授名那羅延菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無十方稱世界名佛華成就勝如來。彼如來授名無缺奮迅菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無金剛住世界名佛華增上王如來。彼如來授名寶火菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無栴檀窟世界寶形如來。彼如來授名觀世音菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無藥王世界名不空如來。彼如來授名不空發行菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無藥王勝上世界名無邊功德精進發如來。彼如來授名不受戒攝受菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無普莊嚴世界發心生莊嚴一切眾生心如來。彼如來授名佛華手菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無普蓋世界名蓋鬘如來。彼如來授名寶行菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無華上光明世界名日輪威德王如來。彼如來授名善住菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無善莊嚴世界名眾生光明如來。彼如來授名寶面菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無賢世界名無畏如來。彼如來授名不驚怖菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無波頭摩世界名波頭摩勝光明如來。彼如來授名智象菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無憂鉢羅世界名智憂鉢勝如來。彼如來授名無境界行菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無寶上世界名寶作如來。彼如來授名法作菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無月世界名無量願如來。彼如來授名散華菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無善住世界名寶聚如來。彼如來授名藥王菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無香光明世界名莎羅自在王如來。彼如來授名勝惠菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無華首世界名寶光明如來。彼如來授名日德菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無普山世界名寶山如來。彼如來授名火德菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無憂蓋入世界名上首如來。彼如來授名上莊嚴菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無無憂世界名發無邊功德如來。彼如來授名不發觀菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無一切功德住世界名善上首如來。彼如來授名普至菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無寶光明世界名須彌光明如來。彼如來授名善住菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無一切功德住世界名無量境界如來。彼如來授名藥王菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無莊嚴菩提世界名高妙去如來。彼如來授名思益勝慧菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無無垢世界名寶華成就功德如來。彼如來授名得勝慧菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無雲世界名奮迅如來。彼如來授名自在觀菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無華網覆世界名一切發眾生信發心如來。彼如來授名勝慧菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無星宿行世界名樂星宿起如來。彼如來授名無憂菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無寶華世界名勝眾如來。彼如來授名妙勝菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無無量至世界名無量華如來。彼如來授名香象菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無華世界名寶勝如來。彼如來授名遠離諸有菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無種種幢世界名月勝功德如來。彼如來授名斷一切諸難菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無可樂世界名即發心轉法輪如來。彼如來授名不退轉輪菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無無畏世界名十方稱名如來。彼如來授名智稱菩薩阿耨多羅三藐三菩提記。
南無自在世界名伽陵伽如來。
南無安樂世界日輪燈明如來。
南無無畏世界寶勝如來。
南無成就世界智起如來。
南無純樂世界功德王如來。
南無蓋行華世界無障礙如來。
南無金剛輪世界無畏如來。
南無起世界智積如來。
南無善清淨世界無觀相發行如來。
南無普明世界光明輪威德王勝如來。
南無高幢世界因慧如來。

一千六百。

南無德世界那羅延如來。
南無無垢世界無垢幢如來。
南無遠離一切憂障世界安隱如來。
南無賢世界遠離諸煩惱如來。
南無一切安樂世界清淨慧如來。
南無無量功德具足世界善思惟發如來。
南無平等平等世界降伏諸怨如來。
南無無畏世界憂波羅勝如來。
南無十二部經、般若海藏。
南無密跡金剛力士經。
南無菩薩處胎經。
南無大悲經。
南無深密解脫經。
南無大集賢護菩薩經。
南無大方等陀羅尼經。
南無海龍王經。
南無央掘摩羅經。
南無無所有菩薩經。
南無僧伽吒經。
南無觀察諸法經。
南無七佛神咒經。
南無菩薩本行經。
南無稱揚諸佛功德經。
南無菩薩藏經。
南無力莊嚴三昧經。
南無須真天子經。
南無首楞嚴三昧經。
南無般舟三昧經。
南無等目菩薩所問三昧經。
南無諸大菩薩摩訶薩眾。
南無文殊師利菩薩。
南無觀世音菩薩。
南無大勢至菩薩。
南無普賢菩薩。
南無龍勝菩薩。
南無勝成就菩薩。
南無勝藏菩薩。
南無波頭摩勝菩薩。
南無成就有菩薩。
南無地持菩薩。
南無寶掌菩薩。
南無寶印手菩薩。
南無師子意菩薩。
南無師子奮迅吼聲菩薩。
南無虛空藏菩薩。
南無發心即轉法輪菩薩。
南無一切聲差別樂說菩薩。
南無山樂說菩薩。
南無大海意菩薩。
南無龍德菩薩。
南無聲聞、緣覺、一切辟支佛。
南無毘耶離辟支佛。
南無俱薩羅辟支佛。
南無婆藪陀羅辟支佛。
南無無毒淨心辟支佛。
南無寶無垢辟支佛。
南無聲聞、緣覺、一切賢聖。
南無過、現、未來三世諸佛。歸命懺悔。

弟子等今者即我，身心寂靜，無諂無障，正是生善滅惡之時。復應各起四種觀行，以為滅罪，作前方便。何等為四？一者，觀於因緣；二者，觀於果報；三者，觀我身心；四者，觀如來身。

第一、觀因緣者：知我此罪，藉以無明，不善思惟，無正觀力，不識其過，遠離善友、諸佛、菩薩，隨逐魔道，行邪險徑，如魚吞鈎，不知其患，如蠶作繭，自縈自縛，如蛾赴火，自燒自爛，以是因緣，不能自出。

第二、觀於果報者：所有諸惡、不善之業，三世流轉，苦果無窮，沉溺無邊，長夜大海，為諸煩惱羅剎所食，未來生死，冥然無崖，設使報德轉輪聖王，王四天下，飛行自在，七寶具足，命終之後，不免惡趣，四空果報，三界尊極，福盡還作牛領中蟲，況復其餘無福德者，而復懈怠，不勤懺悔。此亦譬如抱石沉淵，求出良難。

第三、觀我自身，雖有正因靈覺之性，而為煩惱黑暗叢林之所覆蔽，無了因力，不能得顯，我今應當發起勝心，破裂無明顛倒重障，斷滅生死虛偽苦因，顯發如來大明覺慧，建立無上涅槃妙果。

第四、觀如來身，無為寂照，離四句，絕百非，眾德具足，湛然常住，雖復方便入於滅度，慈悲救接，未曾暫捨。生如是心，可謂滅罪之良津，除障之要行。是故弟子等，今日至心歸依十方諸佛。

南無東方勝藏珠光佛。
南無南方寶積示現佛。
南無西方法勇智燈佛。
南無北方最勝降伏佛。
南無東南方龍自在王佛。
南無西南方轉一切生死佛。
南無西北方無邊智自在佛。
南無東北方無邊功德月佛。
南無下方海智神通佛。
南無上方一切勝王佛。
如是十方盡空界一切三寶。

弟子等無始以來，至於今日，長養煩惱，日深日厚，日滋日茂。覆蓋慧眼，令無所見。斷除眾善，不得相續。起障不得見佛，不聞正法，不值聖僧。煩惱起障，不見過去、未來、一切善、惡業行，是煩惱障；受人天尊貴，是煩惱障；生色、無色界禪定福樂，是煩惱障；不得自在神通，飛騰隱顯，遍至十方諸佛淨土聽法，是煩惱障；學安那般那數息、不淨觀，是煩惱障；學慈、悲、喜、捨因緣，是煩惱障；學七方便、三觀義，是煩惱障；學四念處、暖、頂、忍，是煩惱障；學聞、思、修第一法，是煩惱障；學空平等、中道解，是煩惱障；學八正道、示相，是煩惱障；學七覺分、不示相，是煩惱障；學於道品因緣觀，是煩惱障；學八解脫、九空，是煩惱障；學於十智三昧，是煩惱障；學三明六通、四無礙，是煩惱障；學六度、四等，是煩惱障；學四攝法廣化，是煩惱障；學大乘心，四弘誓願，是煩惱障；學十明、十行，是煩惱障；學十迴向、十願，是煩惱障；初地、二地、三地、四地明解，是煩惱障；五地、六地、七地諸智見，是煩惱障；學八地、九地、十地雙照，是煩惱障；如是乃至障學佛果，百萬阿僧祇諸行上煩惱。如是行障無量無邊。

弟子今日誠心歸依，向十方佛、尊法、聖眾，慚愧懺悔，願皆消滅。願藉此懺悔，障於諸行一切煩惱。願弟子等在在處處自在受生，不為法業之所迴轉，以如意通於一念頃，遍至十方淨諸佛土，攝化眾生於諸禪定甚深境界，及諸知見，通達無礙，心能普同一切諸法，樂說無窮而不染著。得心自在，得法自在，智慧自在，方便自在。令此煩惱及無知結習，畢竟永斷，不復相續。無漏聖道，朗然如日。

大乘蓮華寶達菩薩問答報應沙門經第三

爾時，寶達菩薩更入地獄，名為鐵衣地獄。云何名鐵衣地獄？其地獄縱廣方圓十六由旬，其地獄中，地有鐵蒺藜，利如鋒釯，遍布其地，烟焰烔燃，鐵衣火燒炎赫，遊行獄中。

東門之中有八百沙門，仰頭呼天，搥胸大叫，唱如是言：「我今何罪？來入此中。」宛轉倒地，不能復前。馬頭羅剎手捉三鈷鐵叉，望背而鍾，胸前而出，遍身火燃。馬頭羅剎手捉鐵鈎，望骸而鎝。鐵鈎若著，火焰俱起，罪人宛轉，而不肯前。馬頭羅剎手捉鐵棒，望頭而搥。復有鐵狗來食其肉；復有餓鬼，來飲其血。其地獄鐵衣繚亂，來著罪人。或有著頭，或有著脚，遍身火燃。一日一夜，受罪無量。

寶達菩薩問馬頭羅剎曰：「此諸罪人沙門，云何受如是罪？」馬頭羅剎答曰：「此諸沙門罪人，受佛淨戒，不護威儀，捨正法服，便著俗衣，皆不如法。違佛禁戒，惡因緣故，墮此地獄。」寶達聞之，悲泣而言：

「云何沙門子，名出三界人。云何不自慎，墮此惡道中。

云何不自慎，受此大苦痛。云何得安隱，名為解脫人。」

寶達菩薩說偈已，捫淚而去。

佛名經卷第三

〔錄文完〕

（方廣錩修改審定）

〔錄文〕

佛說佛名經卷第四

南無十方光明世界勝力王如來。
南無如是等無量無邊如來。
南無常光明世界無量光明雲香彌留如來。
南無常莊嚴世界降伏男女如來。
南無沉水香世界上勝香如來。
南無常莊嚴世界種種華如來。
南無香蓋世界無邊智如來。
南無栴檀香世界寶上王如來。
南無香世界彌留如來。
南無普喜世界知見一切眾生信如來。
南無不可量世界無邊聲如來。
南無佛華莊嚴世界智功德勝如來。
南無善住世界不動步如來。
歸命如是等無量無邊如來。
南無華世界無障礙吼聲如來。
南無月世界普寶藏如來。
南無堅住世界迦葉如來。
南無普波頭摩世界觀一切境界鏡如來。
南無栴檀世界上首如來。
南無實世界成就義如來。
南無有月世界成就勝如來。
南無無障礙世界名稱如來。
南無安樂世界斷一切疑如來。
歸命如是等無量無邊如來。
南無無王王世界勝如來。
南無種種成就世界功德微如來。
南無種種華世界星宿王如來。
南無廣世界無量幢如來。
南無普畏世界月如來。
南無羅網世界羅網光明如來。
南無無驚怖世界淨聲如來。
南無可樂世界現寶如來。
南無離觀世界一切法無所發如來。
南無常稱世界不斷一切眾生發行如來。
歸命如是等無量無邊如來。
南無常歡喜世界無量奮迅如來。
南無普鏡世界建一切法如來。
南無普照世界普見一切法如來。
南無一切德成就世界成就無邊勝功德如來。
南無無垢世界智起光如來。
南無怖憂鉢羅世界波頭摩勝如來。
南無波頭摩怖世界十方勝如來。
南無華怖世界華成就如來。
南無天世界堅固眾生如來。
南無光明世界知光明如來。
歸命如是等無量無邊如來。
南無安樂調世界修智如來。
南無安樂世界遠離胎如來。
南無染世界明王如來。
南無雲世界斷一切煩惱如來。
南無普色世界無邊智稱如來。
南無堅固世界栴檀屋勝如來。
南無無比功德世界成就無比勝佛華如來。
南無寶世界善住力王如來。
南無十方上首世界起月光如來。
南無龍王世界上首如來。
歸命如是等無量無邊如來。
南無善住世界善高聚如來。
南無無怖畏世界作稱如來。
南無愛香世界斷諸難如來。
南無成就一切功德善住世界稱親如來。
南無成就一切勢力善住世界稱堅固如來。
南無憂慧世界遠離諸憂如來。
南無稱世界起波頭摩功德如來。
南無華俱蘇摩住世界善散華幢如來。
南無十方名稱世界放光明普至如來。
南無十方上首世界名稱眼如來。
歸命如是等無量無邊如來。
南無炎慧世界放炎如來。
南無吼世界十方稱名如來。
南無光明世界自在彌留如來。
南無寶光明世界寶光明如來。
南無常歡喜世界炎熾如來。
南無有世界三界自在奮迅如來。
南無無畏世界放光明輪如來。
南無常懸世界眾寂勝如來。
南無波頭摩王世界無盡勝如來。
南無普吼世界妙鼓聲如來。
歸命如是等無量無邊如來。
南無無畏世界普勝如來。
南無十方名稱世界智稱如來。
南無地世界山王如來。
南無地功德世界波頭摩輪境界勝王如來。
南無燃燈輪世界善住如來。
南無普莊嚴世界莊嚴佛境界如來。
南無倚世界作一切功德如來。
南無歡喜世界畢竟成就佛寶功德如來。
南無星宿行世界智上勝如來。

一千八百。

南無蓋行莊嚴世界智起光明威德王王勝如來。
歸命如是等無量無邊諸佛。
南無波頭摩世界波頭摩生王如來。
南無法境界自在佛。南無月中光明佛。
南無香象佛。
南無阿彌陀光明佛。
南無波頭山佛。
南無波頭摩生勝佛。
南無栴檀勝佛。
南無寶積佛。
南無智慧佛。

一千七百。

歸命如是等無量無邊諸佛。
南無畏作王佛。
南無功德成就勝佛。
南無光明幢佛。
南無無量功德作佛。
南無功德成就勝佛。
南無一切功德成就勝佛。
南無波頭摩成就勝佛。
南無炬住持佛。
南無寶上勝佛。
南無命色華佛。
歸命如是等無量無邊諸佛。
南無上王佛。
南無星宿王佛。
南無無量彌留佛。
南無虛空輪清淨王佛。
南無無量聲佛。
南無寶山佛。
南無種種寶俱蘇摩華佛。
南無勝眾佛。
南無無塵離塵放發佛。
歸命如是等無量無邊諸佛。
南無不宿發修行佛。
南無金色華佛。
南無寶舍佛。
南無種種華成就佛。
南無放光明佛。
南無俱蘇摩成佛。
南無放蓋佛。
南無稱力王佛。
南無淨聲佛。
南無勝佛。
南無如是等無量無邊諸佛。
南無無量眾佛。
南無上首佛。
南無無障礙眼佛。
南無破散一切諸趣佛。
南無斷一切疑佛。
南無無相聲佛。
南無畢竟得無邊功德佛。
南無寶成就勝佛。
南無波頭摩上勝佛。
南無寶上佛。
歸命過去、未來如是等無量無邊諸佛。
南無無障礙發修佛。
南無無邊佛。
南無寶彌留佛。
南無日燃燈上勝佛。
南無智成就勝佛。
南無憂鉢羅燃燈佛。
南無十方燃燈佛。
南無賢勝佛。
南無莎羅自在王佛。
南無師子佛。
南無寶彌留佛。
南無毘婆尸佛。
南無妙勝光明佛。
南無功德王光明佛。
南無華佛。
南無無量眼佛。
南無如是等無量無邊諸佛。
南無功德一昧佛。
南無十方燃燈佛。
南無賢勝佛。
南無娑羅自在王佛。
南無師子佛。
南無寶彌留佛。
南無毘婆尸佛。
南無明王佛。
南無上首佛。
南無上首佛。
南無如是等無量無邊諸佛。
南無大龍佛。
南無香上首佛。
南無香勝幢佛。
南無栴檀屋佛。
南無香幢佛。
南無無邊精進佛。
南無十上光明佛波頭摩上佛。
南無驚怖波頭摩華成就王佛。
南無如是等無量無邊諸佛。
南無寶網佛。
南無善住王佛。
南無香勝王佛。
南無與一切樂佛。
南無示一切念佛。
南無不定說佛。
南無能滅一切怖畏佛。南無不住王佛。
南無寶光明佛。
南無與一切眾生安隱佛。
南無如是等無量無邊諸佛。
南無觀無量境界佛。
南無無虛空莊嚴勝佛。
南無無莊嚴佛。
南無修行幢佛。
南無成就驚怖勝華佛。
南無賢勝佛。
南無清淨眼佛。
南無大將佛。
南無上勝高佛。
南無不可勝幢佛。
南無如是等無量無邊諸佛。
南無可依佛。
南無無量無邊佛。
南無香彌留佛。
南無月輪聞王佛。
南無妙彌留寶成就勝佛。
南無聞彌留善勝佛。
南無淨勝佛。
南無無障礙眼佛。
南無無邊功德作佛。
南無威德王佛。
南無願善思惟成就佛。
南無清淨輪王佛。
南無智上佛。
南無精進仙佛。
南無智山佛。
南無方佛佛。
南無大會上首佛。
南無最上首佛。
南無智護佛。
南無上勝佛。
南無現示眾生境界無障礙見佛。
南無不成就境界佛。
南無無障礙光明佛。
南無發光明無礙佛。
南無佛波頭摩上成就勝佛。
南無觀一切佛境界現佛形佛。
南無東方說堅如佛。
南無化聲佛。
南無波頭摩勝佛。
南無寶成就勝佛。
南無海彌留佛。
南無無垢慧佛。
南無智華成就佛。
南無積勝上藏德寂靜佛。
南無離貪境界佛。
南無離一切取佛。
南無不可思議功德成就勝佛。
南無現成就勝佛。
南無無畏去佛。
南無香風佛。
南無無等香光佛。
南無雲妙鼓聲佛。
南無功德成就勝佛。
南無無量奮迅境界彌留聚佛。
南無香勝彌留佛。
南無無量彌留佛。
南無無量光明佛。
南無普見佛。
南無無畏佛。
南無得無畏佛。
南無月燃燈佛。
南無火燃燈佛。
南無勝修佛。
南無勝眾佛。
南無金剛成佛。
南無智自在王佛。
南無智力稱佛。
南無無畏勝佛。
南無功德王光明佛。
南無善眼佛。
南無堅自在王佛。
南無彌留王佛。
南無虛空彌留寶勝佛。
南無賢上勝佛。
南無梵吼聲佛。
南無寶華佛。
南無波頭摩成就勝佛。
南無栴檀香佛。
南無須彌佛。
南無勝莊嚴佛。
南無寶蓋佛。
南無香象佛。
南無無邊勝佛。
南無不空說名佛。
南無不可思議功德王光明佛。
南無無畏王佛。
南無波頭摩上勝佛。
南無常得精進佛。
南無藥王佛。
南無安隱佛。
南無無邊意行佛。
南無無邊境界佛。
南無無邊光明佛。
南無無邊眼佛。
南無金色境界佛。
南無無邊虛空境界佛。
南無星宿王佛。
南無香上勝佛。
南無虛空勝佛。
南無妙勝佛。
南無方作佛。
南無妙彌留佛。
南無無障礙眼佛。
南無堅佛。
南無燃燈佛。
歸命如是等無量無邊諸佛。
南無火幢佛。

一千九百。

南無賢無垢威德光佛。
南無智積佛。
南無稱力王佛。
南無功德王光明佛。
南無見智佛。
南無波頭摩妙勝佛。
南無成就勝佛。
南無寶光佛。
南無寶蓮華勝佛。
南無遠離疑成就佛。
南無眾上首佛。
南無拘留孫佛。
南無幢王佛。
南無波頭摩功德佛。
南無放光明佛。
南無彌勒佛。
南無光明波頭摩光佛。
南無勝王佛。
南無法幢佛。
南無無量奮迅佛。
南無海須彌佛。
南無妙佛。
南無釋迦牟尼佛。
南無不空見佛。
南無無障礙吼聲佛。
南無無量功德勝名光明佛。
南無無分別修行佛。
南無無邊光明佛。
南無善眼佛。
南無南方普寶藏佛。
南無無垢遠離垢解脫佛。
歸命如是等無量無邊諸佛。
南無西方無量華佛。
南無無量照佛。
南無無量光明佛。
南無無量明佛。
南無無量境界佛。
南無無量自在佛。
南無無量奮迅佛。
南無普蓋佛。
南無蓋行佛。
南無寶蓋佛。
南無星宿王佛。
南無善星宿佛。
南無光明輪佛。
南無光明王佛。
南無光明上勝佛。
南無無邊見佛。
南無勝佛。
南無無邊境界奮迅佛。
南無無障礙吼聲佛。
南無大雲光明佛。
南無羅網王佛。
南無善得平等光明佛。
南無波頭摩勝華佛。
南無山王佛。
南無月眾增上佛。
南無高光明佛。
南無合聚佛。
南無不空光明佛。
南無頂勝王佛。
南無北方不空燃燈佛。
南無不空奮迅佛。
南無不空境界佛。
南無不空光明佛。
南無無邊精進佛。
南無莎羅自在王佛。
南無寶莎羅王佛。
南無普蓋佛。
南無蓋莊嚴佛。
南無寶積佛。
南無栴檀屋佛。
南無栴檀香佛。
南無無量光明佛。
南無光明輪莊嚴彌留佛。
南無無障礙眼佛。
南無無量眼佛。
南無寶成就佛。
南無一切功德佛。
南無佛華成就功德佛。
南無善住慧佛。
南無無量步佛。
南無不空勝佛。
南無寶步佛。
南無無邊修行佛。
南無無邊莊嚴勝佛。
南無虛空輪光明佛。
南無無量聲佛。
南無藥王佛。
南無無畏佛。
南無遠離驚怖毛竪佛。
南無功德王光明佛。
南無觀智慧起華佛。
南無虛空寂佛。
南無虛空聲佛。
南無虛空莊嚴成就佛。
南無下方大自佛。
南無妙勝佛。
南無有佛。
南無華勝佛。
南無善生佛。
南無師子勝佛。
南無成就義佛。
南無師子護佛。
南無師子鉀佛。
南無善住山王佛。
南無淨彌留佛。
南無清淨眼佛。
南無不空足步佛。
南無虛空像佛。
南無香勝佛。
南無香山佛。
南無無量眼佛。
南無香積佛。
南無寶眾佛。
南無寶高佛。
南無善住佛。
南無善住王佛。
南無淨彌留佛。
南無堅王佛。
南無光明輪佛。
南無大燃燈佛。
南無不空過佛。
南無善思惟發行佛。
南無師子佛。
南無堅固眾生佛。
南無行勝住王佛。
南無上方無量境界佛。
南無勝王佛。
南無精進勝佛。
南無斷疑佛。
南無善星宿王佛。
南無燃燈佛。
南無光明佛。
南無稱光明佛。
南無善高佛。
南無著蓋佛。
南無明彌留佛。
南無光明輪佛。
南無寶蓋佛。
南無栴檀香佛。
南無栴檀勝佛。
南無須彌聚佛。
南無寶光明佛。
南無堅固王佛。
南無淨功德佛。
南無清淨眼佛。
南無無畏佛。
南無遠離諸畏佛。
南無成就積佛。
南無寶勝佛。
南無山王佛。
南無轉女根佛。
南無無量行佛。
南無最勝光明佛。
南無羅網光明幢佛。
南無因王佛。
南無東南方觀一切佛形鏡如來以為上首。
南無華覺奮迅佛。
南無羅網光明佛。
南無無量光明佛華佛。南無寶堅固佛。
南無初發心轉輪佛。
南無華積佛。
南無千上光明佛。
南無不動步佛。
南無量跡步佛。
南無無量願佛。
南無無邊願佛。
南無無邊境界佛。
南無不定願佛。
南無轉胎佛。
南無轉諸難佛。
南無不行念佛。
南無成就一切念佛。
南無佛虛空佛。
南無有勝佛。
南無西南方成義如來為上首。
南無成就義發行佛。
南無炎佛。
南無常發行佛。
南無善住佛。
南無無量發行佛。
南無無相修行佛。
南無無邊修行佛。
南無普修行佛。
南無燃燈光明作佛。
南無普藏佛。
南無普山佛。
南無無邊形佛。
南無無邊精進佛。
南無羅網光佛。
南無曼陀羅佛。
南無光明輪佛。
南無善見佛。
南無不空說名佛。
南無破一切怖畏佛。
南無無量功德王光明步佛。
南無無邊華佛。

二千一百。

南無無邊吼聲佛。
南無樂積光明功德佛。
南無不二輪佛。
南無無量光明佛華光佛。
南無無量聲佛。
南無無高明佛。
南無堅固自在王佛。
南無日面佛。
南無善明佛。
南無勝功德佛。
南無寶華佛。
南無寶成就佛。
南無月華佛。
南無一切眾生修行佛。
南無轉一切世間佛。
南無無量光明無形佛。
南無無畏佛。
南無一切樂念慎行佛。
南無西北方普香光明如來為上首。
南無發初香光明佛。
南無香山佛。
南無香象佛。
南無香勝佛。
南無香身佛。
南無香勝佛。
南無光王佛。
南無妙波頭摩王佛。
南無佛境界佛。
南無無量境界佛。
南無安樂佛。
南無快勝佛。
南無放光明華佛。
南無華蓋行佛。
南無華帳佛。
南無金華佛。
南無香華佛。
南無高王佛。
南無善導師佛。
南無勝一切眾生佛。
南無轉一切念佛。
南無無量行華佛。
南無無量香佛。
南無普照放光明明佛。
南無普光明佛。
南無普放光明佛。
南無放成就勝華佛。
南無寶羅網像佛。
南無妙光佛。
南無普一蓋國土佛。
南無星宿王佛。
南無合聚佛。
南無不住王佛。
南無香風佛。
南無無邊智境界佛。
南無不空行佛。
南無初發心佛。
南無無障礙眼佛。
南無不空見佛。
南無無量眼佛。
南無燃燈上佛。
南無普光明佛。
南無照光明佛。
南無一切國土一切眾生不斷樂說佛。
南無阿樓那奮迅佛。
南無無跡奮迅佛。
南無東北方斷一切憂惱如來為上首。
南無離憂佛。
南無樂成就功德佛。
南無無畏王佛。
南無勝彌留佛。
南無香山佛。
南無拘隣佛。
南無大體勝佛。
南無寶蓮華勝佛。
南無華成就佛。
南無吼眼佛。
南無勝眾佛。
南無無邊光眼佛。
南無月勝光明稱佛。
南無星宿王眾增上佛。
南無無邊光明佛。
南無香高山佛。
南無無畏佛。
南無成就勝無畏佛。
南無無邊光照光明佛。
南無香彌留佛。
南無離驚怖成就勝佛。
南無無量功德月成就佛。
南無一切功德莊嚴佛。
南無不可勝幢佛。
南無增上護光明佛。
南無華勝王佛。
南無無邊成就行佛。
南無一切勝佛。
南無虛空輪清淨王佛。
南無無量吼聲佛。
南無無量吼妙聲佛。
南無寶勝功德佛。
南無淨勝佛。
南無無礙香象佛。

二千二百。

南無高光明佛。
南無稱佛。
南無十二部經般若海藏。
南無明度五十校計經。
南無護國菩薩經。
南無超日明三昧經。
南無月上女經。
南無中陰經。
南無須彌藏經。
南無大法鼓經。
南無諸佛要集經。
南無文殊師利佛土嚴淨經。
南無濡首菩薩無上清淨分衛經。
南無大乘同性經。
南無大集譬喻王經。
南無阿閦佛國經。
南無蓮華面經。
南無迦葉經。
南無孔雀王陀羅尼經。
南無發覺淨心經。
南無無上依經。
南無移識經。
南無未曾有因緣經。
南無諸大菩薩摩訶薩眾。
南無大山菩薩。
南無愛見菩薩。
南無歡喜王菩薩。
南無無邊觀菩薩。
南無無邊觀行菩薩。
南無破邪見魔菩薩。
南無憂德菩薩。
南無成就一切義菩薩。
南無師子菩薩。
南無善住意菩薩。
南無無比心菩薩。
南無那羅德菩薩。
南無因陀羅德菩薩。
南無海天菩薩。
南無沷波羅菩薩。
南無藥王菩薩。
南無盧舍那菩薩。
南無月光菩薩。
南無波頭摩勝藏菩薩。
南無智山菩薩。
南無聲聞、緣覺、一切辟支佛。
南無福德辟支佛。
南無黑辟支佛。
南無直福德辟支佛。
南無識辟支佛。
南無香辟支佛。
南無聲聞、緣覺、一切賢聖。
南無過、現、未來三世諸佛。歸命懺悔。

弟子等略懺煩惱障竟，今當次第懺悔業障。

夫業能莊飾世趣，在在處處。是以思惟，求離世解脫。所以六道果報，種種不同，形類各異，當知皆是業力所作。所以佛十力中，業力甚深。凡夫之人，多於此中，皆生疑惑。何以故？現見世間行善之者，觸向輱軻；為惡之者，是事諧偶。謂言凡夫善惡無分，如此計者，皆是不能深達業理。何以故？爾經中說言有三種業。何等為三？一者、現報；二者、生報；三者、後報。現報業者，現在作善作惡，現身受報；生報業者，此生作善作惡，來生受報；後報業者，或是過去無量生中作善作惡，或於此生中受，或在未來無量生中方受其報。向者行惡之人，現在見好，此是過去生報，後報善業熟故，所以現在有此樂果，豈關現在作諸惡業而得好報？行善之人現在見苦者，是過去生中，生報、後報，惡業熟故。現在善根力弱，不能排遣，是故得此苦報，豈關現在作善而招惡報？何以知然？現見世為善之者，為人所讚嘆，人所尊重。故知未來必招樂果。過去既有如此惡業，所以諸佛、菩薩教令親近善友，共行懺悔。善知識者，於得道中，則為利益。是故弟子等今日至誠歸依十方諸佛。

南無東方無量離垢佛。
南無南方樹根華王佛。
南無西方蓮華自在佛。
南無北方金剛能破佛。
南無東南方悉檀義勝佛。
南無西南方金海自在王佛。
南無西北方無邊自在王佛。
南無東北方無礙香象王佛。
南無下方得慧幢佛。
南無上方甘露上王佛。
如是十方盡虛空界一切三寶。

弟子等無始以來，至於今日，積惡如恒沙，造罪滿天地，捨身與受身，不覺亦不知。或作五逆，深厚濁纏，無間罪業；或造一闡提，斷善根業；輕誣佛語，謗方等業；破滅三寶，毀正法業；不信罪福，起十惡業；迷真返正，癡惑之業；不孝二親，反戾之業；輕慢師長，無禮敬業；朋友無信，不義之業；或作四重、六重、八障聖道，毀犯五戒、破齋業；五篇、七聚，多缺犯業；優婆塞戒，輕重垢業；或菩薩戒不能清淨，如說行業；前後方便，污梵行業；月無六齋，懈怠之業；年三長齋，不常修業；三千威儀，不如法業；八萬律儀，微細罪業；不修身戒，心慧之業；春秋八王，造眾罪業；行十六種，惡律儀業；於苦眾生，無愍傷業；不矜不念，無悲慧業；不拔不濟，無救護業；心懷嫉忌，無度彼業；於怨親境，不平等業；耽荒五欲，不厭離業；或因衣食、園林、池浴，生蕩逸業；或以盛年，放恣情欲，造眾罪業；或善有漏，迴向三有，障出世業。如是等業，無量無邊。今日發露，向十方佛、尊法、聖眾皆悉懺悔。

願弟子等承是懺悔無間等罪諸業，所生福善，願生生世世滅五逆罪，除一闡提。如是輕重諸罪，從今以去，乃至道場，誓不更犯。恒習出世清淨善法，精持律行，守護威儀，如渡海者，愛惜浮囊。六度四等，常標行首；戒、定、慧品，轉得增明。速成如來卅二相、八十種好、十力無畏、大悲三念、常樂妙智、八自在我。

大乘蓮華寶達菩薩問答報應沙門品第廿八

寶達復入鐵珠、洋銅灌口地獄。云何名曰洋銅灌口地獄？其地獄縱廣廿四由旬，周匝鐵城，鐵網羅覆，火焰洞燃，烟火俱熾，間無休息。蒺藜鐵鏘，遍布其地。其地火燃，上至羅網。上徹於下，下徹於上，烟火炎熾，燒煮罪人。其地獄中，有大鐵池，流出火珠，烟焰焚熾，鐵珠灌注，猶如流水，灌罪人口。

爾時，南門有五千沙門，口眼火出，唱如是言：「我今云何受如是苦？」宛轉於地，而不肯起。馬頭羅剎手捉三鈷鐵叉，就地而鍾。其叉鈷中，火焰俱出，燒罪人心。一日一夜，萬死萬生。復有鐵鈎，來鈎其舌；復有鐵棒，來搥其頭；復有飛刀，來剝其肉。馬頭羅剎將諸沙門來入流火河中。馬頭羅剎手捉鐵箕，鈔鐵火珠，望口而灌。鐵珠入口，背上而出，口眼六根，烟焰俱燃。鐵珠連續，間無休息。

寶達問馬頭羅剎言：「此罪沙門，作何等業？受如是苦。」羅剎答曰：「此諸沙門，不持佛戒，不畏苦報，貪求利養、名聞、稱譽，不生慚愧。犯四重禁，而言清淨。受人信施，貪求飲食。白衣施重，甚為難消，而言我消。不知三寶、四諦、因緣。亦如大海，不知滿足。以是因緣，墮地獄苦。經千萬劫，出生為人，瘖瘂不語。」寶達菩薩聞之悲泣，而說是言：「云何解脫人，今受如是苦？云何已渡海，還沒大海中？云何大富貴，還復貧窮困？云何受淨戒，如犯無所畏？云何得正見，還墮邪見中？」

寶達說偈已，遂悲泣而去。

佛名經卷第四

〔錄文完〕

（方廣錩修改審定）